<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tr:ch PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Treatise-pub v021//EN//XML" "treatiseV021-0000.dtd">
<tr:ch volnum="1">
    <!-- pub-num=05985 -->
    <!-- ch-num=ch0008 -->
    <?textpage page-num="8-1" release-num="Février 2016"?>
    <core:desig value="3">FASCICULE 8</core:desig>
    <core:title>Limitations à l’exercice du droit de propriété – Abus de droit et troubles de
        voisinage</core:title>
    <core:title-alt use4="r-running-hd">Fasc. 8 – Limitations à l’exercice du droit de propriété –
        Abus de droit et troubles de voisinage</core:title-alt>
    <core:title-alt use4="l-running-hd">I. Biens</core:title-alt>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text><core:emph typestyle="bf">Robert P. GODIN<fn:footnote fr="*">
                        <fn:para>L’auteur tient à remercier très sincèrement M<core:emph
                                typestyle="su">e</core:emph> Stéphany Laperrière, LL.B., B.C.L.
                            (Université McGill), avocate, pour ses recherches lors de la quatrième
                            et de la cinquième mise à jour, M<core:emph typestyle="su">e</core:emph>
                            Alice Monet, LL.B., B.C.L. (Université McGill), avocate, pour sa
                            contribution importante lors de la rédaction initiale de ce texte, ainsi
                            que M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Jean Teboul, LL.B., B.C.L.,
                            avocat, pour ses recherches lors de la troisième mise à jour.</fn:para>
                    </fn:footnote></core:emph></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Avocat à la retraite et professeur auxiliaire, Faculté de droit,
                    Université McGill</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <!--  -->
    <?textpage page-num="8-3" release-num="Février 2016"?>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt-dummy volnum="1">
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:no-desig/>
            <core:title>INDEX ANALYTIQUE</core:title>
            <core:list>
                <core:listitem>
                    <core:para>Abus de droit, 23, 32</core:para>
                    <core:list>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Exercice anormal, 33, 34</core:para>
                            <core:list>
                                <core:listitem>
                                    <core:para>Inconvénient anormal (et), 35</core:para>
                                </core:listitem>
                            </core:list>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Exercice malveillant, 33 </core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Faute, 34</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Troubles de voisinage (et), 23, 37</core:para>
                        </core:listitem>
                    </core:list>
                </core:listitem>
            </core:list>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <se:epigraph>
            <core:para>« La vérité si proche nous la cherchons si loin. »<fn:footnote fr="**">
                    <fn:para>Hakuin. Zenshi (1685-1768).</fn:para>
                </fn:footnote></core:para>
            <core:para>« Sic utere tuo ut alienum non laedas. »</core:para>
            <core:para>« L’espace frontière entre deux propriétés est un lieu où le droit réel ne
                peut fonctionner concrè- tement sans s’altérer d’obligations réciproques.
                    »<fn:footnote fr="***">
                    <fn:para>Anne-Marie PATAULT, <core:emph typestyle="it">Introduction historique
                            au droit des biens</core:emph>, Paris, Presses universitaires de France,
                        1989, p. 152.</fn:para>
                </fn:footnote></core:para>
        </se:epigraph>
        <core:no-desig/>
        <core:title>INTRODUCTION</core:title>
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:desig value="1">1.</core:desig>
            <core:title runin="1">Introduction</core:title>
            <core:para runin="1"> – En 2008, la Cour suprême du Canada rendait une décision unanime
                dans une affaire portant, entre autres, sur la qualification de la notion de
                    <core:emph typestyle="bf">troubles de voisinage</core:emph>. Nous pourrions dire
                que l’évolution de cette notion en droit québécois se situe dans le temps qui s’est
                écoulé entre deux décisions importantes de la Cour suprême du Canada à un siècle
                d’intervalle, soit la décision de cette Cour dans l’affaire <core:emph
                    typestyle="it">Drysdale c. Dugas</core:emph><fn:endnote-id er="1"/>, rendue le
                18 février 1896 et celle rendue le 20 novembre 2008, dans l’affaire <core:emph
                    typestyle="it">Ciment du Saint-Laurent Inc. c.
                    Barrette</core:emph><fn:endnote-id er="2"/>. Au cours de plus de 100 ans, le
                parcours a été parfois difficile et il y a eu de nombreuses contradictions et
                remises en questions, tant dans la doctrine que dans la jurisprudence, concernant
                les fondements mêmes de la responsabilité découlant des troubles de voisinage.
                Ainsi, plus récemment, durant la période de plus de 15 années au cours de laquelle
                l’affaire <core:emph typestyle="it">Ciment du Saint-Laurent</core:emph> s’est
                    déroulée<fn:endnote-id er="3"/>, il a fallu tenir compte d’une situation
                jurisprudentielle et doctrinale qui changeait régulièrement. La décision de la Cour
                supérieure du Québec dans cette affaire a été rendue par la juge Julie Dutil le 9
                mai 2003<fn:endnote-id er="4"/>, pour être renversée le 31 octobre 2006 par une
                décision de la Cour d’appel du Québec sous la plume du juge François
                    Pelletier<fn:endnote-id er="5"/>. Cette décision modifiait les bases mêmes des
                sources de la responsabilité et des recours pour <core:emph typestyle="bf">troubles
                    de voisinage</core:emph>, qui avaient été retenues par la juge Julie Dutil en
                Cour supérieure alors qu’elle s’inspirait d’un courant doctrinal et jurisprudentiel
                très significatif, mais qui, malgré tout, était loin de faire l’unanimité. Le 20
                novembre 2008, la Cour suprême du Canada, dans une décision unanime<fn:endnote-id
                    er="6"/>, renversait la Cour d’appel du Québec et confirmait la plupart des
                éléments essentiels du jugement rendu en Cour supérieure. Il est donc important de
                garder à l’esprit cette évolution jurisprudentielle lors de la consultation des
                décisions rendues et de la doctrine publiée au cours de la période entre la date de
                la décision de la Cour d’appel et celle de la décision de la Cour
                suprême.</core:para>
            <fn:endnotes>
                <fn:endnote er="1">
                    <fn:para><core:emph typestyle="it">Drysdale c. Dugas</core:emph>, (1896) 26
                        R.C.S. 20 (ci-après « <core:emph typestyle="it">Drysdale</core:emph>
                        »).</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="2">
                    <fn:para><core:emph typestyle="it">Ciment du Saint-Laurent Inc. c.
                            Barrette</core:emph>, [2008] 3 R.C.S. 392, 2008 CSC 64, [2008] A.C.S. no
                        65 (ci-après « <core:emph typestyle="it">Ciment du Saint-Laurent</core:emph>
                        »).</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="3">
                    <fn:para>La requête en autorisation d’exercer un recours collectif dans cette
                        affaire a été déposée le 4 juin 1993.</fn:para>
                </fn:endnote>
                <?textpage page-num="8-5" release-num="Février 2016"?>
                <fn:endnote er="4">
                    <fn:para><core:emph typestyle="it">Barrette c. Ciment du Saint-Laurent
                            inc.</core:emph>, [2003] J.Q. no 5273, [2003] R.J.Q. 1883, J.E.
                        2003-1225 (C.S.).</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="5">
                    <fn:para><core:emph typestyle="it">Ciment du Saint-Laurent inc. c.
                            Barrette</core:emph>, [2006] J.Q. no 13603, 2006 QCCA 1437, [2006]
                        R.J.Q. 2633, avec le concours des juges André Forget et Yves-Marie
                        Morissette.</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="6">
                    <fn:para>Les motifs du jugement ont été rédigés par les juges LeBel et
                        Deschamps.</fn:para>
                </fn:endnote>
            </fn:endnotes>
        </tr:secmain>
        <!--  -->
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
</tr:ch>
