<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE fm:vol-fm PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Front Matter v015//EN//XML" "frontmatterV015-0000.dtd">
<fm:vol-fm pub-num="06081" volnum="1">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=fmvol001pre -->
    <?textpage page-num="P-1" release-num="Août 2017"?>
    <fm:body>
        <fm:no-title-pg/>
        <fm:preface>
            <core:title>PRÉFACE</core:title>
            <core:title-alt use4="l-running-hd">Droit de l’environnement</core:title-alt>
            <core:title-alt use4="r-running-hd">Préface</core:title-alt>
            <core:para>La métaphore de « l’arbre vivant », qui assimile la Constitution à un «
                living tree capable of growth and expansion within its natural limits », constitue
                peut-être l’allégorie la plus significative qui existe dans le droit
                constitutionnel, voire dans le droit public, du Canada et du Québec. Bien
                qu’exprimée à l’origine dans l’affaire Edwards (1930) pour affirmer le principe de
                l’interprétation dynamique des textes constitutionnels, cette idée saisit l’essence
                même de ce qui, aujourd’hui, distingue sans doute le plus notre droit public, à
                savoir son caractère évolutif et adaptable aux besoins d’une société en constante
                transformation. La diversification ethnoculturelle de cette société, liée au
                multiculturalisme et à l’immigration, la régulation efficiente des marchés
                financiers en contexte de gouvernance à paliers multiples ou l’identification de
                stratégies permettant de mieux saisir juridiquement la complexité des enjeux
                environnementaux contemporains ne sont que des exemples parmi les plus évidents de
                défis qui doivent être relevés. Pour demeurer vivant et surtout en prise avec la
                société au sein de laquelle il s’inscrit, le droit public au Canada et au Québec
                doit continuer de s’adapter et de se remettre en question.</core:para>
            <core:para>Peut-on à cet égard imaginer meilleur véhicule que celui du <core:emph
                    typestyle="it">JurisClasseur</core:emph> pour permettre aux membres de la
                communauté juridique de suivre les développements dans des domaines du droit public
                en continuelle mouvance ? Cette formule, qui a fait ses preuves en France et qui
                existe au Québec depuis un certain temps, convient en effet autant à la praticienne
                (avocate, notaire) qui souhaite être au fait des plus récents développements dans sa
                spécialisation qu’au professeur de droit ou d’une discipline connexe (en sciences
                politiques, par exemple) qui désire avoir des instruments didactiques à la fine
                pointe du droit contemporain.</core:para>
            <core:para>Les <core:emph typestyle="it">JurisClasseurs</core:emph> ont été conçus afin
                de faciliter l’identification rapide et efficace des questions juridiques,
                lesquelles sont traitées de la manière la plus claire possible, en en faisant
                ressortir les points importants. Dans cette optique, depuis le découpage des Droit
                de l’environnement (6018) P / 2 Août 2017 différentes matières jusqu’au traitement
                des thèmes composant chacun des fascicules des divers volumes de la collection, le
                    <core:emph typestyle="it">JurisClasseur Québec – Droit</core:emph> public veut
                innover et, surtout, faire preuve de rigueur dans l’analyse du droit substantiel
                pour que, rapidement, il se taille une place de choix parmi les références
                incontournables en langue française dans ce champ du droit.</core:para>
            <fm:signed>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Stéphane
                        Beaulac</core:emph><core:nl/>Codirecteur de collection – Droit
                            public<core:nl/><core:emph typestyle="it">JurisClasseur
                            Québec</core:emph><core:nl/><core:nl/>Professeur titulaire et
                        spécialiste de droit public national et comparé<core:nl/>Faculté de droit,
                        Université de Montréal</fm:right></fm:signed-line>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Jean-François
                            Gaudreault-DesBiens</core:emph><core:nl/>Codirecteur de collection –
                        Droit public<core:nl/><core:emph typestyle="it">JurisClasseur
                            Québec</core:emph><core:nl/><core:nl/>Professeur titulaire et
                        doyen<core:nl/>Faculté de droit, Université de
                    Montréal</fm:right></fm:signed-line>
            </fm:signed>
        </fm:preface>
    </fm:body>
</fm:vol-fm>
