<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE tr:ch PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Treatise-pub v021//EN//XML" "treatiseV021-0000.dtd">
<tr:ch volnum="2">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=ch0018 -->
    <?textpage page-num="18-1" release-num="Septembre 2016"?>
    <core:desig value="1">FASCICULE 18</core:desig>
    <core:title><core:emph typestyle="it">Loi affirmant le caractère collectif des ressources en eau
            et visant à renforcer leur protection</core:emph></core:title>
    <core:title-alt use4="r-running-hd">Fasc. 18 – <core:emph typestyle="it">Loi affirmant le
            caractère collectif des ressources en eau</core:emph>...</core:title-alt>
    <core:title-alt use4="l-running-hd">II. Aspects particuliers</core:title-alt>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text><core:emph typestyle="bf">Catherine CHOQUETTE</core:emph><fn:footnote
                    fr="*">
                    <fn:para>Les auteurs aimeraient remercier Marisol Guerrero Clusiau, Marie-Pier
                        Goyette Noël et Charles Gauthier qui ont collaboré au présent
                        fascicule.</fn:para>
                </fn:footnote></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Biologiste, avocate et professeure titulaire, Faculté de droit,
                    Université de Sherbrooke</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text>David GILLES<fn:footnote-id fr="*"/></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Professeur agrégé, Faculté de droit, Université de Sherbrooke</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <core:comment-prelim type="currentness">
        <core:para>À jour au 1er mai 2016</core:para>
    </core:comment-prelim>
    <tr:ch-pt-dummy volnum="2">
        <tr:secmain volnum="2">
            <core:no-desig/>
            <core:title>POINTS-CLÉS</core:title>
            <core:list>
                <core:listitem>
                    <core:enum>1.</core:enum>
                    <core:para>L’eau conserve son statut de chose commune ne pouvant être
                        appropriée. La Loi sur l’eau en fait également une ressource collective
                        faisant partie du patrimoine commun de la nation québécoise (V. n<core:emph
                            typestyle="su">os</core:emph> 18 à 23).</core:para>
                </core:listitem>
                <!--  -->
            </core:list>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="18-3" release-num="Septembre 2016"?>
            <!--  -->
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt volnum="2">
        <core:no-desig/>
        <core:title>INTRODUCTION</core:title>
        <tr:secmain volnum="2">
            <core:desig value="1">1.</core:desig>
            <core:title runin="1">Adoption de la loi</core:title>
            <core:para runin="1"> – En 2009, le Québec adoptait la <core:emph typestyle="it">Loi
                    affirmant le caractère collectif des ressources en eau et visant à renforcer
                    leur protection</core:emph><fn:endnote-id er="1"/> (ci-après « Loi sur l’eau »).
                Cette loi n’est pas la Charte de l’eau que plusieurs espéraient et qui était
                souhaitée dans le rapport de la commission sur la gestion de l’eau au
                    Québec<fn:endnote-id er="2"/> de 2000. Outre le fait qu’elle réussisse à
                intégrer des notions de droit commun, à mettre en oeuvre une entente internationale
                et à introduire plusieurs concepts novateurs dont la portée reste à définir, la Loi
                sur l’eau entrouvre surtout la porte à une nouvelle gouvernance de l’eau au Québec.
                La Loi sur l’eau est encore jeune et son efficacité reste à démontrer mais pour
                plusieurs scientifiques, « il ne fait aucun doute que de gérer les ressources en eau
                de manière durable est l’enjeu-clé de ce début de XXI<core:emph typestyle="su"
                    >e</core:emph> siècle. Travailler à mettre en place des mécanismes de
                gouvernance favorisant le développement durable des ressources en eau fait partie
                des nouvelles réalités. Pour y parvenir, le défi est de taille d’autant plus que les
                changements globaux (dont climatiques) viennent complexifier la situation. Les
                pistes de solution passent par une bonne compréhension du système complexe à gérer
                et par la considération des dimensions économiques, environnementales et sociales
                associées. »<fn:endnote-id er="3"/></core:para>
            <fn:endnotes>
                <fn:endnote er="1">
                    <fn:para>RLRQ, c. C-6.2. Le préambule et les articles 1 à 17 sont entrés en
                        vigueur le 18 juin 2009 par décret (141 G.O. II, 2819).</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="2">
                    <fn:para>COMMISSION SUR LA GESTION DE L’EAU AU QUÉBEC, <core:emph typestyle="it"
                            >L’eau, ressource à protéger, à partager et à mettre en
                            valeur</core:emph>, t. 2, Bureau d’audiences publiques sur
                        l’environnement, Gouvernement du Québec, 2000.</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="3">
                    <fn:para>GOUVERNEMENT DU QUÉBEC, <core:emph typestyle="it">Gestion durable des
                            ressources en eau au Québec : les défis de l’intégration et les enjeux
                            de recherche associés</core:emph>, Rapport du Conseil de la science et
                        de la technologie sur la Stratégie, 2010, p. 15.</fn:para>
                </fn:endnote>
            </fn:endnotes>
        </tr:secmain>
        <?textpage page-num="18-5" release-num="Septembre 2016"?>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="18-7" release-num="Septembre 2016"?>
        <!--  -->
    </tr:ch-pt>
    <tr:ch-pt volnum="2">
        <core:desig value="I">I.</core:desig>
        <core:title>PRINCIPES D’UTILISATION ET DE PROTECTION DE L’EAU</core:title>
        <tr:ch-ptsub1-dummy volnum="2">
            <tr:secmain volnum="2">
                <core:desig value="4">4.</core:desig>
                <core:title runin="1">Principes</core:title>
                <core:para runin="1"> – La Loi sur l’eau énonce quatre principes d’utilisation et de
                    protection de l’eau<fn:endnote-id er="1"/>. Elle renvoie également aux principes
                    énoncés dans la <core:emph typestyle="it">Loi sur le développement
                        durable</core:emph> de 2006<fn:endnote-id er="2"/>.</core:para>
                <fn:endnotes>
                    <fn:endnote er="1">
                        <fn:para><core:emph typestyle="it">Loi affirmant le caractère des ressources
                                en eau et visant à renforcer leur protection</core:emph>, RLRQ, c.
                            C-6.2, art. 4 à 7.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="2">
                        <fn:para><core:emph typestyle="it">Loi affirmant le caractère des ressources
                                en eau et visant à renforcer leur protection, RLRQ, c. C-6.2, art.
                                13; Loi sur le développement durable</core:emph>, RLRQ, c. D-8.1.1,
                            art. 6.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                </fn:endnotes>
            </tr:secmain>
        </tr:ch-ptsub1-dummy>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="2">
            <core:desig value="A">A.</core:desig>
            <core:title>Principe utilisateur-payeur</core:title>
            <tr:secmain volnum="2">
                <core:desig value="4.1">4.1.</core:desig>
                <core:title runin="1">Énoncé</core:title>
                <core:para> – – L’article 4 de la Loi sur l’eau prévoit que « les coûts liés à
                    l’utilisation des ressources en eau, dont les coûts de protection, de
                    restauration, de mise en valeur et de gestion, sont assumés par les utilisateurs
                    dans les conditions définies par la loi et en tenant compte des conséquences
                    environnementales, sociales et économiques ainsi que du principe pollueur-payeur
                    ». Selon la loi, les coûts chargés aux utilisateurs doivent tenir compte des
                    externalités environnementales, sociales et économiques de leur utilisation de
                    l’eau et également du principe pollueur-payeur ce qui laisse entendre que les
                    externalités environnementales inclues des impacts sur l’environnement autre que
                    la pollution. On peut penser, par exemple, à l’assèchement de nappes
                    phréatiques, de plans d’eau ou, au contraire, à l’immersion ou l’inondation
                    d’habitats terrestres provoquant, dans certains cas, soit une perte de
                    biodiversité ou l’érosion des sols et la sédimentation de plans d’eau, ou
                    encore, à l’irrigation des terres agricoles qui amplifie la prolifération des
                    cyanobactéries et accélère l’eutrophisation des plans d’eau. Le libellé de
                    l’article 4 est des plus clairs : le coût de l’utilisation de l’eau doit
                    refléter l’internalisation de tous les coûts reliés à l’utilisation et ne doit
                    pas être assumé par la société québécoise en général, mais bien par
                    l’utilisateur lui-même.</core:para>
            </tr:secmain>
            <!--  -->
        </tr:ch-ptsub1>
        <!--  -->
    </tr:ch-pt>
    <!-- -->
    <?textpage page-num="18-35" release-num="Septembre 2016"?>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt volnum="2">
        <core:desig value="IV">IV.</core:desig>
        <core:title>GESTION INTÉGRÉE ET CONCERTÉE DE L’EAU PAR BASSIN VERSANT</core:title>
        <tr:ch-ptsub1-dummy volnum="2">
            <tr:secmain volnum="2">
                <core:desig value="45">45.</core:desig>
                <core:title runin="1">Introduction</core:title>
                <core:para runin="1"> – La Loi sur l’eau énonce, à son article 13, que « La gestion
                    des ressources en eau doit être réalisée de manière intégrée et concertée dans
                    les unités hydrographiques désignées ». Cette gestion constitue non seulement
                    les fondations de la nouvelle gouvernance de l’eau au Québec mais elle consolide
                    également l’établissement d’une approche holistique ou écosystémique de la
                    protection de l’environnement. Plusieurs nouvelles notions viennent s’imposer à
                    la réalité québécoise : le bassin versant, l’intégration et la
                    concertation.</core:para>
            </tr:secmain>
        </tr:ch-ptsub1-dummy>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="2">
            <core:desig value="A">A.</core:desig>
            <core:title>Concept de bassin versant</core:title>
            <tr:secmain volnum="2">
                <core:desig value="46">46.</core:desig>
                <core:title runin="1">Origine</core:title>
                <core:para runin="1"> – La notion de « bassin versant » apparaît dans la seconde
                    moitié du 20<core:emph typestyle="su">e</core:emph> siècle. Il est alors défini
                    comme suit : « le bassin versant en un point ou plus précisément dans une
                    section droite d’un cours d’eau, est défini comme la totalité de la surface
                    topographique drainée par ce cours d’eau et ses affluents à l’amont de ladite
                    section »<fn:endnote-id er="1"/>.</core:para>
                <fn:endnotes>
                    <fn:endnote er="1">
                        <fn:para>Gaston RÉMÉNIÉRAS, <core:emph typestyle="it">L’hydrologie de
                                l’ingénieur</core:emph>, 2<core:emph typestyle="su">e</core:emph>
                            éd., Paris, Eyrolles, 1965, p. 161.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                </fn:endnotes>
            </tr:secmain>
            <tr:secmain volnum="2">
                <core:desig value="47">47.</core:desig>
                <core:title runin="1">Caractéristiques physiques</core:title>
                <core:para runin="1"> – Le bassin versant peut être décrit comme étant « la surface
                    réceptrice des eaux qui alimentent une nappe souterraine, un lac, une rivière ou
                    un réseau hydrographique complexe; on le définit par sa morphométrie, ses
                    caractères climatiques, sa géologie, sa végétation, ses sols »<fn:endnote-id
                        er="1"/>. C’est, par conséquent, un territoire géographique qui est drainé
                    vers un même cours d’eau ou un même lac tel que le montre la figure qui
                        suit<fn:endnote-id er="2"/> :</core:para>
                <!-- GRAPHIC ch0018_001 -->
                <?textpage page-num="18-37" release-num="Septembre 2016"?>
                <core:para>Pour comprendre le fonctionnement d’un bassin versant, plusieurs
                    disciplines doivent être impliquées dont : l’hydrologie (débits, régimes,
                    circulation, distribution, qualité physico-chimique et biologique), la
                    limnologie (étude des lacs à la fois du point de vue hydrologique et
                    biologique), la cryologie (étude de la neige et de la glace), la géomorphologie
                    (étude de l’évolution du relief), la géopédologie (étude des sols),
                        etc.<fn:endnote-id er="3"/>.</core:para>
                <!--  -->
            </tr:secmain>
            <tr:secmain volnum="2">
                <core:desig value="48">48.</core:desig>
                <core:title runin="1">Évolution d’un bassin versant</core:title>
                <core:para runin="1">Plusieurs facteurs, tant naturels qu’anthropiques, contribuent
                    à l’évolution d’un bassin versant. Parmi ceux-ci, se trouve <core:emph
                        typestyle="it">l’érosion</core:emph> de la surface terrestre qui modifie le
                    relief et la surface du sol d’un bassin versant. Le phénomène de l’érosion se
                    fait en plusieurs étapes. Premièrement, une désagrégation physique se fait sous
                    l’action de la différence de température, de l’eau (infiltration et gel), de
                    plantes (racines), d’animaux pour les sols (verre de terre, par exemple) ou du
                    sel dans certains cas. Deuxièmement, une altération chimique transforme la
                    structure des minéraux soit par hydrolyse, oxydation, hydratation,
                    carbonatation, dissolution, ou sulfatation. Le transport de la matière peut se
                    faire par l’eau, le vent, la glace ou les animaux. L’ampleur de l’érosion varie
                    avec le climat, le type de roche ou de sol, l’imperméabilité de la surface du
                    sol, la pente… Troisièmement, la matière commence à s’accumuler dès que l’agent
                    de transport perd de son énergie en fonction de la topographie des lieux.
                    Finalement, lorsque la matière n’est plus transportée (réduction de la pente,
                    par exemple), la phase de la sédimentation commence. Les matériaux se déposent
                    alors souvent au fond des plans d’eau. Les accumulations de fragments rocheux,
                    de sable, de limon, d’argile, de chaux ou de vase se transforment éventuellement
                    en roche solide (sédimentaire) par la pression des sédiments qui continuent de
                    s’accumuler au-dessus<fn:endnote-id er="1"/>.</core:para>
                <!-- -->
                <?textpage page-num="18-39" release-num="Septembre 2016"?>
                <!--  -->
            </tr:secmain>
            <tr:secmain volnum="2">
                <core:desig value="49">49.</core:desig>
                <core:title runin="1">Délimitation des bassins versants au Québec</core:title>
                <core:para runin="1"> – La Loi sur l’eau précise à son article 14 que le ministre du
                    MDDEFP peut « recenser et décrire, pour l’ensemble ou une partie du territoire
                    du Québec, les unités hydrographiques, notamment les bassins, sous-bassins ou
                    groupements de bassins hydrographiques, sur la base entre autres des critères
                    suivants :</core:para>
                <core:blockquote>
                    <core:blockquote-para><core:emph typestyle="it">a)</core:emph> la superficie des
                        unités hydrographiques;</core:blockquote-para>
                    <core:blockquote-para><core:emph typestyle="it">b)</core:emph> les limites
                        territoriales du Québec, des régions administratives ou des municipalités
                        régionales de comté, selon le cas;</core:blockquote-para>
                    <core:blockquote-para><core:emph typestyle="it">c)</core:emph> la densité
                        d’occupation du territoire;</core:blockquote-para>
                    <core:blockquote-para><core:emph typestyle="it">d)</core:emph> l’historique de
                        la concertation, la cohésion et l’harmonie entre les divers utilisateurs ou
                        milieux intéressés;</core:blockquote-para>
                    <core:blockquote-para><core:emph typestyle="it">e)</core:emph> l’homogénéité des
                        activités de développement dans leurs dimensions environnementale, sociale
                        et économique;1</core:blockquote-para>
                </core:blockquote>
                <core:para>Le Québec méridional a donc été divisé en bassins versants prioritaires.
                    Ces divisions peuvent regrouper plusieurs bassins versants selon les critères
                    spécifiés à l’article 14. Lors de l’élaboration de sa Politique nationale de
                    l’eau, en 2002, le gouvernement du Québec avait établi 33 bassins versants
                        prioritaires<fn:endnote-id er="2"/>. Toutefois, à la suite de l’adoption du
                    Plan d’intervention sur les algues bleu-vert 2007-2017<fn:endnote-id er="3"/>,
                    le nombre de ces bassins est passé, en 2009, à 40 pour couvrir tout le
                    territoire du Québec méridional comme le montre la figure suivante<fn:endnote-id
                        er="4"/>. La délimitation des territoires des bassins versants ne prend pas
                    en compte les structures administratives traditionnelles; ils sont par
                    conséquent très différents. Un bassin versant peut contenir plusieurs régions
                    administratives et une région administrative peut également contenir plusieurs
                    bassins versants.</core:para>
                <!-- GRAPHIC ch0018_002 -->
                <fn:endnotes>
                    <fn:endnote er="1">
                        <fn:para><core:emph typestyle="it">Loi affirmant le caractère collectif des
                                ressources en eau et visant à renforcer leur protection</core:emph>,
                            RLRQ, c. C-6.2, art. 14.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="2">
                        <fn:para>QUÉBEC (Ministère de l’Environnement), <core:emph typestyle="it"
                                >L’eau. La vie. L’avenir. Politique nationale de l’eau</core:emph>,
                            2002, en ligne :
                            &lt;http://www.MDDEFP.gouv.qc.ca/eau/politique/politique-integral.
                            pdf&gt; (16 juin 2008).</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="3">
                        <fn:para>&lt;http://www.mddep.gouv.qc.ca/eau/algues-bv/plan_intervention_2007-2017.pdf#page=2&gt;.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="4">
                        <fn:para>&lt;http://www.mddep.gouv.qc.ca/eau/bassinversant/zones-gire/inter.htm&gt;.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                </fn:endnotes>
            </tr:secmain>
        </tr:ch-ptsub1>
        <!-- -->
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
    <?xpp XppPI nextpageref="19-1"?>
</tr:ch>
