<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE fm:vol-fm PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Front Matter v015//EN//XML" "frontmatterV015-0000.dtd">
<fm:vol-fm pub-num="06081" volnum="1">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=fmvol001ap -->
    <?textpage page-num="AP-1" release-num="Août 2017"?>
    <fm:body>
        <fm:no-title-pg/>
        <fm:foreword>
            <core:title>AVANT-PROPOS</core:title>
            <core:title-alt use4="l-running-hd">Droit de l’environnement</core:title-alt>
            <core:title-alt use4="r-running-hd">Avant-propos</core:title-alt>
            <core:para>La complexité croissante des problèmes environnementaux, leur
                internationalisation, la montée en force des exigences individuelles et collectives
                en matière de qualité environnementale, de développement économique et de progrès
                social sont irrémédiablement liées au développement du droit de l’environnement et
                commandent aux juristes une attention soutenue. De la protection de la nature à la
                lutte contre la pollution, en passant par la reconnaissance de droits fondamentaux
                et l’adaptation au changement climatique, les objets du droit de l’environnement
                sont nombreux et situent ce dernier au carrefour des droits constitutionnel,
                administratif, civil, pénal, économique, des sociétés, de l’urbanisme, de la
                consommation, etc. Ce mouvement continu de développement des normes juridiques
                protectrices de l’environnement et d’intégration de cette préoccupation dans le
                système juridique canadien en disent long sur le caractère volumineux de ce droit
                qui s’étend à pratiquement tous les domaines, sans être pour autant dépourvu de
                règles et d’institutions autonomes.</core:para>
            <core:para>Qu’il s’agisse d’aborder pour une première fois le volumineux et complexe
                droit de l’environnement ou d’en assurer un suivi continu, la tâche commande un
                effort considérable de compréhension et d’actualisation des nombreux développements
                statutaires, en droit provincial, fédéral et jurisprudentiels. Présenter une vision
                à la fois synthétique, analytique et accessible de ce domaine riche, diversifié et
                évolutif du droit, voilà le défi qu’ont accepté de relever plus de vingt auteurs
                dans leur contribution à ce volume du <core:emph typestyle="it">JurisClasseur
                    Québec</core:emph> consacré au droit de l’environnement. Préparé à l’intention
                des étudiants, mais aussi des praticiens du droit, des magistrats et de
                l’administration publique, la réalisation de cet ouvrage collectif participe aussi
                de l’intention commune des auteurs de contribuer à combler la rareté des ouvrages
                consacrés au droit de l’environnement au Québec. La formule du <core:emph
                    typestyle="it">JurisClasseur Québec</core:emph> se prête bien à cet exercice;
                elle nous a permis aisément de travailler ensemble et, dans ce secteur dynamique du
                droit, les mises à jour annuelles offrent l’avantage d’éviter de voir les
                contributions devenir rapidement obsolètes.</core:para>
            <core:para>L’ouvrage <core:emph typestyle="it">Droit de l’environnement</core:emph>
                présente, à travers plus de 20 fascicules, les principaux aspects et régimes
                juridiques protecteurs de l’environnement issus des droits international, fédéral,
                provincial et municipal. Le premier titre est consacré aux aspects généraux du droit
                de l’environnement. Il couvre, tout d’abord, le droit international, le partage des
                compétences législatives au Canada en la matière, le rôle des municipalités, les
                droits substantifs et procéduraux accordés au public en matière de protection de
                l’environnement et la mise en oeuvre du développement durable. Par la suite, le
                premier titre présente certains des plus importants régimes juridiques qui
                permettent le contrôle de la pollution, ainsi que les moyens retenus pour assurer la
                sanction des contraventions à la loi. Le deuxième titre regroupe des fascicules
                abordant les principaux régimes sectoriels du droit de l’environnement, à savoir les
                sols contaminés, le bruit, les matières résiduelles et dangereuses, la qualité de
                l’air, des sujets émergents tels le marché du carbone, la protection de la
                biodiversité, la gestion des ressources en eau et l’aménagement du
                territoire.</core:para>
            <core:para>Le développement d’un tel ouvrage ne va pas sans la complicité d’auteurs
                remarquables. Nous les remercions vivement d’avoir mis leur expertise et leur
                rigueur au service d’une meilleure connaissance du droit de l’environnement et d’un
                accès plus facile à celle-ci. Nous remercions tout particulièrement Michel Bélanger
                qui avait déjà réuni plusieurs professeurs, qui enseignent le droit de
                l’environnement au Québec, dans un projet d’ouvrage collectif et qui a accepté de le
                joindre au nôtre. Mue par la même volonté de contribuer au développement et au
                rayonnement du droit de l’environnement, cette association nous a permis de couvrir
                l’ensemble du sujet, d’ajouter plusieurs contributions d’universitaires, et
                d’inviter des praticiens reconnus pour leur expertise et de jeunes auteurs à
                participer à l’ouvrage. Nous nous réjouissons de réunir ainsi autour de ce projet la
                majorité des juristes qui écrivent dans le secteur du droit de l’environnement au
                Québec et, par la même occasion, d’offrir un espace commun à cette communauté de
                juristes. Nous exprimons aussi nos remerciements à notre partenaire financier
                commun, la Fondation du Barreau du Québec, qui nous a permis de publier cet ouvrage
                dans d’excellentes conditions, de joindre notre projet à celui de Michel Bélanger et
                d’élargir ainsi le nombre de contributions.</core:para>
            <core:para>Nos remerciements s’adressent aussi à l’éditeur, LexisNexis Canada, et à son
                équipe de production, et tout particulièrement à M<core:emph typestyle="su"
                    >e</core:emph> Jannick Bouthillette, M<core:emph typestyle="su">e</core:emph>
                Gaëlle Bodin et M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Lise Viau pour avoir si
                bien veillé au bon déroulement de toutes les étapes de la production.</core:para>
            <fm:signed>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Paule
                        Halley</core:emph><core:nl/>Conseillère éditoriale<core:nl/><core:emph
                            typestyle="it">JurisClasseur Québec – Droit de
                            l’environnement</core:emph><core:nl/><core:nl/>Avocate et professeure
                        titulaire, Faculté de droit, Université Laval<core:nl/>Titulaire de la
                        Chaire de recherche du Canada en droit de
                    l’environnement</fm:right></fm:signed-line>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Hugo
                        Tremblay</core:emph><core:nl/>Conseillère éditoriale<core:nl/><core:emph
                            typestyle="it">JurisClasseur Québec – Droit de
                            l’environnement</core:emph><core:nl/><core:nl/>Avocat et professeur
                        adjoint, Faculté de droit, Université de
                    Montréal</fm:right></fm:signed-line>
            </fm:signed>
        </fm:foreword>
    </fm:body>
</fm:vol-fm>
