<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE tr:ch PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Treatise-pub v021//EN//XML" "treatiseV021-0000.dtd">
<tr:ch volnum="1">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=ch0014 -->
    <?textpage page-num="14-1" release-num="Février 2017"?>
    <core:desig value="1">FASCICULE 14</core:desig>
    <core:title>Sanctions administratives, recours devant le Tribunal administratif du Québec et
        révision judiciaire</core:title>
    <core:title-alt use4="r-running-hd">Fasc. 14 – Sanctions administratives, recours devant le
        Tribunal administratif du Québec</core:title-alt>
    <core:title-alt use4="l-running-hd">I. Aspects généraux</core:title-alt>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text><core:emph typestyle="bf">Suzanne COMTOIS</core:emph><fn:footnote fr="*">
                    <fn:para>Les auteures tiennent à remercier M<core:emph typestyle="su"
                            >e</core:emph> Julie Fortier et M<core:emph typestyle="su"
                            >me</core:emph> Geneviève Gadoury pour leur contribution lors de la
                        rédaction de la version initiale du présent fascicule, de même que M.
                        Francis Lussier et M<core:emph typestyle="su">me</core:emph> Louise Huet
                        pour leur contribution à la présente mise à jour, dans les deux cas en ce
                        qui a trait au travail effectué relativement aux sanctions administratives
                        et la procédure applicable aux décisions contestées devant le Tribunal
                        administratif du Québec. Elles remercient aussi M<core:emph typestyle="su"
                            >me</core:emph> Chantal Racette, étudiante à la faculté de droit de
                        l’Université de Sherbrooke, pour sa contribution à la présente mise à jour
                        ainsi que M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Charles Guay et
                            M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Lindsay Lamothe-Lafrenière,
                        pour le travail de recherche effectué lors des versions précédentes de ce
                        fascicule en ce qui a trait aux pouvoirs du TAQ et à la révision
                        judiciaire.</fn:para>
                </fn:footnote></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Professeure, Université de Sherbrooke</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text>Marie-Claude BELLEMARE<fn:footnote-id fr="*"/></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Avocate, Borden Ladner Gervais</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <core:comment-prelim type="currentness">
        <core:para>À jour au 20 juillet 2016</core:para>
    </core:comment-prelim>
    <tr:ch-pt-dummy volnum="1">
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:no-desig/>
            <core:title>POINTS-CLÉS</core:title>
            <core:list>
                <core:listitem>
                    <core:enum>1.</core:enum>
                    <core:para>Lorsqu’ils constatent une contravention aux normes environnementales
                        ou aux autres conditions prescrites, le ministre ou, le cas échéant, le
                        gouvernement du Québec, peuvent, dans les cas prévus par la <core:emph
                            typestyle="it">Loi sur la qualité de l’environnement</core:emph>,
                        réprimer eux-mêmes l’inconduite en imposant des sanctions administratives
                        (V. n<core:emph typestyle="su">o</core:emph> 2).</core:para>
                </core:listitem>
                <!--  -->
            </core:list>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="14-3" release-num="Février 2017"?>
            <!--  -->
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <!--  -->
    <?textpage page-num="14-5" release-num="Février 2017"?>
    <!--  -->
    <?textpage page-num="14-7" release-num="Février 2017"?>
    <!--  -->
    <?textpage page-num="14-9" release-num="Février 2017"?>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:no-desig/>
        <core:title>INTRODUCTION</core:title>
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:desig value="1">1.</core:desig>
            <core:title runin="1">Objet de la loi</core:title>
            <core:para runin="1"> – La <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                    l’environnement</core:emph><fn:endnote-id er="1"/> dont l’objet est d’assurer la
                protection de l’environnement institue, à cette fin, divers mécanismes juridiques et
                économiques en vue de prévenir ou de corriger les atteintes illégales à la qualité
                de l’environnement. Parmi ces mécanismes on retrouve, entre autres, l’interdiction
                de polluer, la gestion des matières dangereuses, le principe pollueur-payeur, les
                autorisations administratives préalables et le régime d’évaluation et d’examen des
                impacts environnementaux, etc.</core:para>
            <fn:endnotes>
                <fn:endnote er="1">
                    <fn:para>RLRQ, c. Q-2 (ci-après « L.q.e. »).</fn:para>
                </fn:endnote>
            </fn:endnotes>
            <!--  -->
        </tr:secmain>
        <!--  -->
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:desig value="I">I.</core:desig>
        <core:title>SANCTIONS ADMINISTRATIVES EN VERTU DE LA <core:emph typestyle="it">LOI SUR LA
                QUALITÉ DE L’ENVIRONNEMENT</core:emph></core:title>
        <tr:ch-ptsub1-dummy volnum="1">
            <tr:secmain volnum="1">
                <core:desig value="4">4.</core:desig>
                <core:title runin="1">Mise en oeuvre</core:title>
                <core:para runin="1"> – Le ministre est chargé d’assurer la protection de
                        l’environnement<fn:endnote-id er="1"/> et, à ce titre, il veille à
                    l’application de la <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                        l’environnement</core:emph>. À cet égard, la <core:emph typestyle="it">Loi
                        sur la qualité de l’environnement</core:emph> prévoit diverses sanctions
                    administratives afin de protéger l’environnement et d’assurer le respect de
                    cette loi. La <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                        l’environnement</core:emph> confie au ministre<fn:endnote-id er="2"/> et, en
                    certaines circonstances, au gouvernement du Québec, le pouvoir de mettre en
                    oeuvre ces sanctions administratives. Parmi ces mesures, mentionnons
                        notamment<fn:endnote-id er="3"/> :</core:para>
                <?textpage page-num="14-11" release-num="Février 2017"?>
                <core:list>
                    <core:listitem>
                        <core:enum>–</core:enum>
                        <core:para>les ordonnances;</core:para>
                    </core:listitem>
                    <core:listitem>
                        <core:enum>–</core:enum>
                        <core:para>la révocation, la suspension ou la modification
                                d’autorisation<fn:endnote-id er="4"/>;</core:para>
                    </core:listitem>
                    <core:listitem>
                        <core:enum>–</core:enum>
                        <core:para>les sanctions administratives pécuniaires.</core:para>
                    </core:listitem>
                </core:list>
                <core:para>La mise en oeuvre de ces sanctions administratives relève pour la plupart
                    de l’exercice d’un pouvoir discrétionnaire du ministre ou, le cas échéant, du
                    gouvernement du Québec. La décision d’exercer une sanction administrative peut,
                    selon le cas, être contestée devant le Tribunal administratif du Québec ou
                    devant la Cour supérieure du Québec dans le cadre de son pouvoir de surveillance
                    et contrôle. Ces sanctions administratives sont présentées dans la présente
                    partie.</core:para>
                <fn:endnotes>
                    <fn:endnote er="1">
                        <fn:para>Art. 10 de la <core:emph typestyle="it">Loi sur le ministère du
                                Développement durable, de l’Environnement et des Parcs</core:emph>,
                            RLRQ, c. M-30.001, <core:emph typestyle="it">Décret 374-2014 du 24 avril
                                2014</core:emph>, (2014) 146 G.O. II, 1878 et art. 2 à 2.2 et 122
                            L.q.e.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="2">
                        <fn:para>Ce pouvoir peut, dans certains cas, être délégué à un
                            sous-ministre, un membre du personnel du ministère du Développement
                            durable, de l’Environnement et de la Lutte contre les changements
                            climatiques ou à un titulaire d’un emploi, dans ces deux derniers cas,
                            dans la mesure déterminée par le gouvernement du Québec. Voir à titre
                            d’exemple l’article 7 de la <core:emph typestyle="it">Loi sur le
                                ministère du Développement durable, de l’Environnement et des
                                Parcs</core:emph>, RLRQ, c. M-30.001, et art. 115.2(3)
                            L.q.e.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="3">
                        <fn:para>Sur la gradation des sanctions administratives, voir notamment
                            Pierre ISSALYS et Denis LEMIEUX, <core:emph typestyle="it">L’action
                                gouvernementale : précis de droit des institutions
                                administratives</core:emph>, 3<core:emph typestyle="su"
                                >e</core:emph> éd., Cowansville, Éditions Yvon Blais, 2009, p. 987;
                                <core:emph typestyle="it">Enviro-Experts inc.</core:emph> c.
                                <core:emph typestyle="it">Tribunal administratif du
                                Québec</core:emph>, J.E. 2001-894 (C.S.), où la Cour supérieure du
                            Québec constate qu’aux yeux d’un exploitant, la révocation ou d’une
                            autorisation pourrait être qualifiée comme étant une réponse excessive,
                            c’est-à-dire une forme de peine capitale qui n’est pas proportionnelle
                            au geste reproché; 2332-4197 <core:emph typestyle="it">Québec
                                inc.</core:emph> c. <core:emph typestyle="it">Québec (Ministre du
                                Développement durable, de l’Environnement et des Parcs)</core:emph>,
                            2007 QCTAQ 10347 (requête en révision rejetée, 2008 QCTAQ 0761; requête
                            en révision judiciaire rejetée, 2009 QCCS 1059), où le Tribunal
                            administratif du Québec n’a pas retenu le principe de la gradation des
                            sanctions et où la Cour supérieure du Québec a émis un doute sur
                            l’applicabilité de ce principe aux sanctions administratives. Voir par
                            ailleurs <core:emph typestyle="it">Northex Environnement
                                inc.</core:emph> c. <core:emph typestyle="it">Blanchet</core:emph>,
                            2013 QCCA 872, par. 43, où la Cour d’appel rappelle que les sanctions
                            administratives imposées par l’État le sont selon un principe de
                            gradation, mais précise que ce principe n’est pas absolu et les
                            dispositions de la loi tout autant que les circonstances peuvent
                            justifier d’y passer outre.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="4">
                        <fn:para>Pour les fins du présent titre, la notion d’« autorisation » fait
                            référence à toute autorisation, approbation, permission ou attestation
                            ainsi qu’à tout certificat ou permis accordé en vertu de la <core:emph
                                typestyle="it">Loi sur la qualité de l’environnement</core:emph> ou
                            de ses règlements.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                </fn:endnotes>
            </tr:secmain>
        </tr:ch-ptsub1-dummy>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="A">A.</core:desig>
            <core:title>Ordonnances administratives</core:title>
            <tr:secmain volnum="1">
                <core:desig value="5">5.</core:desig>
                <core:title runin="1" typestyle="ib">Objet</core:title>
                <core:para> – En vertu de la <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                        l’environnement</core:emph>, le ministre est doté de divers pouvoirs
                    d’ordonnance relatifs<fn:endnote-id er="1"/> :</core:para>
                <!--  -->
            </tr:secmain>
            <!--  -->
        </tr:ch-ptsub1>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="14-71" release-num="Février 2017"?>
        <!--  -->
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="C">C.</core:desig>
            <core:title>Sanctions administratives pécuniaires</core:title>
            <tr:secmain volnum="1">
                <core:desig value="104">104.</core:desig>
                <core:title runin="1">Généralités</core:title>
                <core:para runin="1">– Le 5 octobre 2011, le projet de loi 89 intitulé <core:emph
                        typestyle="it">Loi modifiant la Loi sur la qualité de
                        l’environnement</core:emph> afin d’en renforcer le respect a été
                        sanctionné<fn:endnote-id er="1"/>. Cette loi a modifié la <core:emph
                        typestyle="it">Loi sur la qualité de l’environnement</core:emph> afin
                    d’établir des sanctions administratives pécuniaires (SAP), qui peuvent être
                    imposées par les personnes désignées par le ministre aux personnes et aux
                        municipalités<fn:endnote-id er="2"/> qui sont en défaut de respecter
                    certaines dispositions de la <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                        l’environnement</core:emph> ou des règlements adoptés en vertu de celle-ci,
                    et ce, par le biais d’un avis de réclamation<fn:endnote-id er="3"/>. Le nouveau
                    régime de SAP ne crée pas d’obligation additionnelle mais cherche plutôt à
                    renforcer le respect des obligations déjà prévues par la <core:emph
                        typestyle="it">Loi sur la qualité de l’environnement</core:emph>. Ce nouveau
                    régime de SAP est entré en vigueur le 1<core:emph typestyle="su">er</core:emph>
                    février 2012 et a rapidement pris une ampleur considérable, au point de devenir
                    un mode d’intervention privilégié du ministère.</core:para>
                <!-- -->
            </tr:secmain>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="14-73" release-num="Février 2017"?>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="14-75" release-num="Février 2017"?>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="14-77" release-num="Février 2017"?>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="14-79" release-num="Février 2017"?>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="14-81" release-num="Février 2017"?>
            <!--  -->
            <tr:secmain volnum="1">
                <core:desig value="104">109.</core:desig>
                <core:title runin="1">Montant de la pénalité</core:title>
                <core:para runin="1"> – Le montant de la pénalité variera, selon la nature du
                    manquement, entre 250 $ et 2 500 $ par jour pour une personne physique et entre
                    1 000 $ et 10 000 $ par jour pour dans les autres cas<fn:endnote-id er="1"
                    />.</core:para>
                <core:para>Le montant applicable est spécifique à un manquement donné et il existe
                    huit catégories de manquement<fn:endnote-id er="2"/> fondées sur la nature des
                    obligations prévues à la <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                        l’environnement</core:emph> et à ses règlements d’application, de même que
                    sur la gravité objective des manquements à ces obligations.</core:para>
                <core:para>Les huit catégories sont les suivantes<fn:endnote-id er="3"/>
                    :</core:para>
                <table colsep="1" frame="all" rowsep="1">
                    <tgroup cols="3">
                        <colspec colname="col1" colwidth="180pt" colnum="1" align="center"/>
                        <colspec colname="col2" colwidth="90pt" colnum="2" align="center"/>
                        <colspec colname="col3" colwidth="90pt" colnum="3" align="center"/>
                        <thead>
                            <row>
                                <entry colname="col1" grayshading="50"><core:emph typestyle="bf"
                                        >Catégories</core:emph></entry>
                                <entry colname="col2" grayshading="50"><core:emph typestyle="bf"
                                        >Personne physique</core:emph></entry>
                                <entry colname="col3" grayshading="50"><core:emph typestyle="bf"
                                        >Autres cas<core:nl/> (ex. : personne morale, société de
                                        personnes, municipalité, etc.)</core:emph></entry>
                            </row>
                        </thead>
                        <tbody>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >A+</core:emph><core:nl/>Certains manquements relatifs au
                                        <core:emph typestyle="it">Règlement concernant le système de
                                        plafonnement et d’échange de droits d’émission de gaz à
                                        effet de serre</core:emph><fn:endnote-id er="4"/></entry>
                                <entry colname="col2">2 500 $</entry>
                                <entry colname="col3">10 000 $</entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >A</core:emph><core:nl/>Manquements relatifs à l’émission de
                                    contaminants susceptibles de porter atteinte à l’environnement
                                    ou à l’être humain, au non-respect d’une ordonnance ou d’une
                                    décision rendue en vertu de la <core:emph typestyle="it">Loi sur
                                        la qualité de l’environnement</core:emph> ou de ses
                                    règlements et autres dispositions de même nature</entry>
                                <entry colname="col2">2 000 $</entry>
                                <entry colname="col3">10 000 $</entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >B+</core:emph><core:nl/>Manquements relatifs aux interdictions
                                    absolues déterminées dans les règlements et autres dispositions
                                    de même nature</entry>
                                <entry colname="col2">1 500 $</entry>
                                <entry colname="col3">7 500 $</entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >B</core:emph><core:nl/>Manquements relatifs à la réalisation
                                    d’activités ou de travaux sans les autorisations requises par la
                                        <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                                        l’environnement</core:emph> ou ses règlements ou liés au
                                    non-respect de certaines obligations spécifiques et autres
                                    dispositions de même nature;<core:nl/>Déclarations,
                                    renseignements ou documents faux ou trompeurs</entry>
                                <entry colname="col2">1 000 $</entry>
                                <entry colname="col3">5 000 $</entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >C+</core:emph><core:nl/>Manquements relatifs à des conditions
                                    liées à des autorisations accordées en vertu des règlements,
                                    s’il y a des conséquences appréhendées importantes sur
                                    l’environnement ou l’être humain ou sur le bon fonctionnement
                                    d’instruments économiques mis en place afin de protéger
                                    l’environnement, et autres dispositions de même nature</entry>
                                <entry colname="col2">750 $</entry>
                                <entry colname="col3">3 500 $</entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >C</core:emph><core:nl/>Manquements relatifs à des conditions
                                    liées à des autorisations accordées en vertu de la <core:emph
                                        typestyle="it">Loi sur la qualité de
                                        l’environnement</core:emph> ou de ses règlements ou liées
                                    aux instruments économiques mis en place afin de protéger
                                    l’environnement</entry>
                                <entry colname="col2">500 $</entry>
                                <entry colname="col3">2 500 $</entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >D+</core:emph><core:nl/>Manquements relatifs au refus ou défaut
                                    de fournir dans les délais prévus des avis, renseignements,
                                    rapports, études, évaluations, attestations, plans ou devis
                                    prévus aux règlements, s’il y a des conséquences appréhendées
                                    importantes sur l’environnement ou l’être humain ou sur le bon
                                    fonctionnement d’un instrument économique mis en place afin de
                                    protéger de l’environnement, et autres dispositions de même
                                    nature</entry>
                                <entry colname="col2">350 $</entry>
                                <entry colname="col3">1 500 $</entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                    >D</core:emph><core:nl/>Manquements de nature administrative,
                                    tels la tenue de registre, l’affichage ou la publication d’une
                                    information, d’un avis ou d’un document ou la transmission de
                                    rapports et autres dispositions de même nature</entry>
                                <entry colname="col2">250 $</entry>
                                <entry colname="col3">1 000 $</entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>
                <core:para>Soulignons que ces manquements peuvent aussi résulter en une poursuite
                        pénale<fn:endnote-id er="5"/>. Cependant, une SAP ne peut être notifiée à
                    une personne ou une municipalité lorsqu’un constat d’infraction lui a été
                    antérieurement signifié en raison d’une contravention à la même disposition,
                    survenue le même jour et fondée sur les mêmes faits. L’inverse est toutefois
                    possible.</core:para>
                <core:para>Le ministère, contrairement aux tribunaux dans le cadre d’une poursuite
                    pénale, ne jouit pas d’un pouvoir discrétionnaire quant au montant de la
                    pénalité applicable. Son pouvoir discrétionnaire se limite à la décision
                    d’imposer ou non une SAP<fn:endnote-id er="6"/>.</core:para>
                <fn:endnotes>
                    <fn:endnote er="1">
                        <fn:para>Art. 115.23 à 115.26 L.q.e. et ses règlements adoptés en vertu de
                            la <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                                l’environnement</core:emph>. Voir aussi l’article 199 de la
                                <core:emph typestyle="it">Loi concernant principalement la mise en
                                oeuvre de certaines dispositions du discours sur le budget du 20
                                novembre 2012</core:emph>, L.Q. 2013, chapitre 16, où la référence à
                            « une personne morale » dans les articles 115.23 à 115.26 L.q.e.
                            <?textpage page-num="14-81" release-num="Février 2017"?>a été remplacée
                            par l’expression « dans les autres cas ». Ces modifications auraient
                            vraisemblablement pour but de permettre l’émission d’une SAP tant à
                            l’encontre d’une entreprise exerçant ses activités en tant que personne
                            morale ou sous une autre forme d’organisation corporative (ex. : une
                            société de personnes) qu’à l’encontre d’une municipalité. De fait, avant
                            l’amendement législatif, le Bureau de réexamen refusait d’appliquer aux
                            sociétés de personnes les peines plus onéreuses prévues pour les
                            personnes morales : Décision du Bureau de réexamen n<core:emph
                                typestyle="su">o</core:emph> 0010 du 19 novembre 2012 (SAP
                                n<core:emph typestyle="su">o</core:emph> 400910295) (Coentreprise
                            Sintra Grandmont).</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="2">
                        <fn:para>Art. 115.28 L.q.e.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="3">
                        <fn:para>QUÉBEC (Ministère du Développement durable, de l’Environnement et
                            de la Lutte contre les changements climatiques), <core:emph
                                typestyle="it">Cadre général d’application des sanctions
                                administratives pécuniaires</core:emph>, juillet 2013, p. 8, en
                            ligne :
                            &lt;http://www.mddelcc.gouv.qc.ca/lqe/renforcement/cadre-application-SAP.pdf&gt;
                            (site consulté le 18 août 2016)..</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="4">
                        <fn:para>RLRQ, c. Q-2, r. 46.1.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="5">
                        <fn:para>Art. 115.14 L.q.e.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="6">
                        <fn:para>Voir à cet effet : <core:emph typestyle="it">Excavation René
                                St-Pierre Inc.</core:emph> c. <core:emph typestyle="it">Québec
                                (Ministère du Développement durable, de l’Environnement et de la
                                Lutte contre les changements climatiques)</core:emph>, 2015 QCTAQ
                            02386; <core:emph typestyle="it">Soylutions inc.</core:emph> c.
                                <core:emph typestyle="it">Québec (Développement durable,
                                Environnement, Faune et Parcs)</core:emph>, 2014 QCTAQ 05620;
                                <core:emph typestyle="it">9041-4848 Québec inc.</core:emph> c.
                                <core:emph typestyle="it">Québec (Développement durable,
                                Environnement, Faune et Parcs)</core:emph>, 2013 QCTAQ
                            11111.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                </fn:endnotes>
            </tr:secmain>
            <!-- -->
        </tr:ch-ptsub1>
        <!-- -->
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
    <?xpp XppPI nextpageref="15-1"?>
</tr:ch>
