<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE fm:vol-fm PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Front Matter v015//EN//XML" "frontmatterV015-0000.dtd">
<fm:vol-fm pub-num="06081" volnum="1">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=fmvol001 -->
    <?textpage page-num="i" release-num="Août 2017"?>
    <fm:body>
        <fm:title-pg>
            <fm:pub-series>
                <fm:center>
                    <core:emph typestyle="smcaps">JurisClasseur Québec</core:emph>
                </fm:center>
                <core:nl/>
                <fm:center><core:emph typestyle="smcaps">collection droit
                    public</core:emph></fm:center>
            </fm:pub-series>
            <fm:pub-title><fm:center>DROIT DE L’ENVIRONNEMENT</fm:center></fm:pub-title>
            <fm:byline>
                <core:role><core:emph typestyle="it">Directeurs de
                    collection</core:emph></core:role>
                <core:person>
                    <core:name.text><core:emph typestyle="smcaps">Professeur Stéphane
                            Beaulac</core:emph></core:name.text>
                </core:person>
                <core:person>
                    <core:name.text><core:emph typestyle="smcaps">Professeur Jean-François
                            Gaudreault-Desbiens</core:emph></core:name.text>
                </core:person>
            </fm:byline>
            <fm:byline>
                <core:role><core:emph typestyle="it">Conseillers éditoriaux</core:emph></core:role>
                <core:person>
                    <core:name.text><core:emph typestyle="smcaps">Professeure Paule
                            Halley</core:emph></core:name.text>
                </core:person>
                <core:person>
                    <core:name.text><core:emph typestyle="smcaps">Professeur Hugo
                            Tremblay</core:emph></core:name.text>
                </core:person>
            </fm:byline>
            <fm:issued-date>mise à jour 9 — août 2017</fm:issued-date>
            <fm:publisher-id>
                <fm:publisher-logo name="other"><!--LexisNexis Logo--></fm:publisher-logo>
            </fm:publisher-id>
        </fm:title-pg>
        <fm:copyright-pg use4template="CAN">
            <fm:copyright-info>
                <fm:copyright-info.content>
                    <core:para>
                        <core:emph typestyle="bf">JurisClasseur Québec – Collection Droit
                            public<core:nl/>Droit de l’environnement</core:emph>
                    </core:para>
                    <fm:copyright-year-and-holder>© LexisNexis Canada Inc. 2012<core:nl/>Décembre
                        2012</fm:copyright-year-and-holder>
                    <core:para><core:emph typestyle="bf">Tous droits réservés.</core:emph> Il est
                        interdit, sauf en conformité avec les dispositions de la <core:emph
                            typestyle="it">Loi sur le droit d’auteur</core:emph>, de reproduire ou
                        sauvegarder ce document sous quelque support (incluant la photocopie ou la
                        sauvegarde électronique, soit de façon transitoire ou accidentelle, de ce
                        document) sans la permission expresse du titulaire de son droit d’auteur.
                        Toute demande de permission pour reproduction du document, en tout ou en
                        partie, peut être adressée à la maison d’édition.</core:para>
                    <core:para><core:emph typestyle="bf">Avertissement.</core:emph> Quiconque commet
                        une infraction aux droits d’auteur d’une oeuvre peut s’exposer à des recours
                        civils en dommages-intérêts et aussi à des poursuites
                        criminelles.</core:para>
                    <core:para><core:emph typestyle="bf">Mise en garde et exonération de
                            responsabilité.</core:emph> L’éditeur, les auteurs et quiconque a
                        participé à la production de la présente publication ne sont pas
                        responsables des pertes, des préjudices, des réclamations, des obligations
                        ou des dommages découlant de l’utilisation ou de la consultation de tout
                        renseignement ou matériel contenu dans cette publication. Même si tous les
                        efforts possibles ont été faits pour assurer l’exactitude du contenu de la
                        publication, il s’agit d’un document d’information seulement. Dans la
                        production de cette publication, ni l’éditeur, ni les auteurs ou les
                        contributeurs n’ont voulu donner de conseils juridiques ou professionnels.
                        Il ne faut pas compter sur cette publication comme si elle présentait de
                        tels conseils. Quiconque a besoin de conseils juridiques ou d’aide d’experts
                        doit retenir les services d’un professionnel compétent. L’éditeur et
                        quiconque a participé à la création de cette publication rejettent toute
                        responsabilité à l’égard des résultats de toute poursuite intentée parce que
                        l’on s’est fié aux renseignements contenus dans cette publication et de
                        toute erreur ou omission contenue dans l’ouvrage. Ils rejettent expressément
                        toute responsabilité à l’égard de tout usager de l’ouvrage.</core:para>
                    <core:para><core:emph typestyle="bf">LexisNexis Canada Inc.</core:emph> 1200,
                        avenue McGill College, bureau 1100, Montréal, Québec H3B
                            4G7<core:nl/><core:emph typestyle="bf">Service à la
                            clientèle</core:emph> 1-800-668-6481 / commandes@lexisnexis.ca /
                        www.lexisnexis.ca/fr</core:para>
                </fm:copyright-info.content>
            </fm:copyright-info>
            <fm:boxed-text>
                <core:para>Les ouvrages publiés dans le <core:emph typestyle="it">JurisClasseur
                        Québec</core:emph> sont développés par l’Éditeur avec l’indispensable apport
                    des directeurs de collection et des conseillers éditoriaux. Veuillez toutefois
                    noter que le contenu des fascicules relève de la responsabilité de chacun des
                    auteurs.</core:para>
            </fm:boxed-text>
            <core:para indent="none">
                <core:emph typestyle="bf">Catalogage avant publication de Bibliothèque et Archives
                    nationales du Québec et Bibliothèque et Archives Canada</core:emph>
            </core:para>
            <core:para>Vedette principale au titre :</core:para>
            <core:para indent="1st-line">Droit de l’environnement</core:para>
            <core:para indent="1st-line">(JurisClasseur Québec. Collection Droit civil)</core:para>
            <core:para indent="1st-line">Comprend des références bibliographiques.</core:para>
            <fm:isbn>ISBN 978-0-433-47085-4</fm:isbn>
            <core:para indent="1st-line">1. Environnement - Droit - Québec (Province). I.
                Titre.</core:para>
            <core:para>KEQ885.D76&#x2003;344.71404’6&#x2003;C2012-942547-8</core:para>
        </fm:copyright-pg>
        <?textpage page-num="P-1" release-num="Août 2017"?>
        <fm:preface>
            <core:title>PRÉFACE</core:title>
            <core:title-alt use4="l-running-hd">Droit de l’environnement</core:title-alt>
            <core:title-alt use4="r-running-hd">Préface</core:title-alt>
            <core:para>La métaphore de « l’arbre vivant », qui assimile la Constitution à un «
                living tree capable of growth and expansion within its natural limits », constitue
                peut-être l’allégorie la plus significative qui existe dans le droit
                constitutionnel, voire dans le droit public, du Canada et du Québec. Bien
                qu’exprimée à l’origine dans l’affaire Edwards (1930) pour affirmer le principe de
                l’interprétation dynamique des textes constitutionnels, cette idée saisit l’essence
                même de ce qui, aujourd’hui, distingue sans doute le plus notre droit public, à
                savoir son caractère évolutif et adaptable aux besoins d’une société en constante
                transformation. La diversification ethnoculturelle de cette société, liée au
                multiculturalisme et à l’immigration, la régulation efficiente des marchés
                financiers en contexte de gouvernance à paliers multiples ou l’identification de
                stratégies permettant de mieux saisir juridiquement la complexité des enjeux
                environnementaux contemporains ne sont que des exemples parmi les plus évidents de
                défis qui doivent être relevés. Pour demeurer vivant et surtout en prise avec la
                société au sein de laquelle il s’inscrit, le droit public au Canada et au Québec
                doit continuer de s’adapter et de se remettre en question.</core:para>
            <core:para>Peut-on à cet égard imaginer meilleur véhicule que celui du <core:emph
                    typestyle="it">JurisClasseur</core:emph> pour permettre aux membres de la
                communauté juridique de suivre les développements dans des domaines du droit public
                en continuelle mouvance ? Cette formule, qui a fait ses preuves en France et qui
                existe au Québec depuis un certain temps, convient en effet autant à la praticienne
                (avocate, notaire) qui souhaite être au fait des plus récents développements dans sa
                spécialisation qu’au professeur de droit ou d’une discipline connexe (en sciences
                politiques, par exemple) qui désire avoir des instruments didactiques à la fine
                pointe du droit contemporain.</core:para>
            <core:para>Les <core:emph typestyle="it">JurisClasseurs</core:emph> ont été conçus afin
                de faciliter l’identification rapide et efficace des questions juridiques,
                lesquelles sont traitées de la manière la plus claire possible, en en faisant
                ressortir les points importants. Dans cette optique, depuis le découpage des Droit
                de l’environnement (6018) P / 2 Août 2017 différentes matières jusqu’au traitement
                des thèmes composant chacun des fascicules des divers volumes de la collection, le
                    <core:emph typestyle="it">JurisClasseur Québec – Droit</core:emph> public veut
                innover et, surtout, faire preuve de rigueur dans l’analyse du droit substantiel
                pour que, rapidement, il se taille une place de choix parmi les références
                incontournables en langue française dans ce champ du droit.</core:para>
            <fm:signed>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Stéphane
                        Beaulac</core:emph><core:nl/>Codirecteur de collection – Droit
                            public<core:nl/><core:emph typestyle="it">JurisClasseur
                            Québec</core:emph><core:nl/><core:nl/>Professeur titulaire et
                        spécialiste de droit public national et comparé<core:nl/>Faculté de droit,
                        Université de Montréal</fm:right></fm:signed-line>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Jean-François
                            Gaudreault-DesBiens</core:emph><core:nl/>Codirecteur de collection –
                        Droit public<core:nl/><core:emph typestyle="it">JurisClasseur
                            Québec</core:emph><core:nl/><core:nl/>Professeur titulaire et
                        doyen<core:nl/>Faculté de droit, Université de
                    Montréal</fm:right></fm:signed-line>
            </fm:signed>
        </fm:preface>
        <?textpage page-num="AP-1" release-num="Août 2017"?>
        <fm:foreword>
            <core:title>AVANT-PROPOS</core:title>
            <core:title-alt use4="l-running-hd">Droit de l’environnement</core:title-alt>
            <core:title-alt use4="r-running-hd">Avant-propos</core:title-alt>
            <core:para>La complexité croissante des problèmes environnementaux, leur
                internationalisation, la montée en force des exigences individuelles et collectives
                en matière de qualité environnementale, de développement économique et de progrès
                social sont irrémédiablement liées au développement du droit de l’environnement et
                commandent aux juristes une attention soutenue. De la protection de la nature à la
                lutte contre la pollution, en passant par la reconnaissance de droits fondamentaux
                et l’adaptation au changement climatique, les objets du droit de l’environnement
                sont nombreux et situent ce dernier au carrefour des droits constitutionnel,
                administratif, civil, pénal, économique, des sociétés, de l’urbanisme, de la
                consommation, etc. Ce mouvement continu de développement des normes juridiques
                protectrices de l’environnement et d’intégration de cette préoccupation dans le
                système juridique canadien en disent long sur le caractère volumineux de ce droit
                qui s’étend à pratiquement tous les domaines, sans être pour autant dépourvu de
                règles et d’institutions autonomes.</core:para>
            <core:para>Qu’il s’agisse d’aborder pour une première fois le volumineux et complexe
                droit de l’environnement ou d’en assurer un suivi continu, la tâche commande un
                effort considérable de compréhension et d’actualisation des nombreux développements
                statutaires, en droit provincial, fédéral et jurisprudentiels. Présenter une vision
                à la fois synthétique, analytique et accessible de ce domaine riche, diversifié et
                évolutif du droit, voilà le défi qu’ont accepté de relever plus de vingt auteurs
                dans leur contribution à ce volume du <core:emph typestyle="it">JurisClasseur
                    Québec</core:emph> consacré au droit de l’environnement. Préparé à l’intention
                des étudiants, mais aussi des praticiens du droit, des magistrats et de
                l’administration publique, la réalisation de cet ouvrage collectif participe aussi
                de l’intention commune des auteurs de contribuer à combler la rareté des ouvrages
                consacrés au droit de l’environnement au Québec. La formule du <core:emph
                    typestyle="it">JurisClasseur Québec</core:emph> se prête bien à cet exercice;
                elle nous a permis aisément de travailler ensemble et, dans ce secteur dynamique du
                droit, les mises à jour annuelles offrent l’avantage d’éviter de voir les
                contributions devenir rapidement obsolètes.</core:para>
            <core:para>L’ouvrage <core:emph typestyle="it">Droit de l’environnement</core:emph>
                présente, à travers plus de 20 fascicules, les principaux aspects et régimes
                juridiques protecteurs de l’environnement issus des droits international, fédéral,
                provincial et municipal. Le premier titre est consacré aux aspects généraux du droit
                de l’environnement. Il couvre, tout d’abord, le droit international, le partage des
                compétences législatives au Canada en la matière, le rôle des municipalités, les
                droits substantifs et procéduraux accordés au public en matière de protection de
                l’environnement et la mise en oeuvre du développement durable. Par la suite, le
                premier titre présente certains des plus importants régimes juridiques qui
                permettent le contrôle de la pollution, ainsi que les moyens retenus pour assurer la
                sanction des contraventions à la loi. Le deuxième titre regroupe des fascicules
                abordant les principaux régimes sectoriels du droit de l’environnement, à savoir les
                sols contaminés, le bruit, les matières résiduelles et dangereuses, la qualité de
                l’air, des sujets émergents tels le marché du carbone, la protection de la
                biodiversité, la gestion des ressources en eau et l’aménagement du
                territoire.</core:para>
            <core:para>Le développement d’un tel ouvrage ne va pas sans la complicité d’auteurs
                remarquables. Nous les remercions vivement d’avoir mis leur expertise et leur
                rigueur au service d’une meilleure connaissance du droit de l’environnement et d’un
                accès plus facile à celle-ci. Nous remercions tout particulièrement Michel Bélanger
                qui avait déjà réuni plusieurs professeurs, qui enseignent le droit de
                l’environnement au Québec, dans un projet d’ouvrage collectif et qui a accepté de le
                joindre au nôtre. Mue par la même volonté de contribuer au développement et au
                rayonnement du droit de l’environnement, cette association nous a permis de couvrir
                l’ensemble du sujet, d’ajouter plusieurs contributions d’universitaires, et
                d’inviter des praticiens reconnus pour leur expertise et de jeunes auteurs à
                participer à l’ouvrage. Nous nous réjouissons de réunir ainsi autour de ce projet la
                majorité des juristes qui écrivent dans le secteur du droit de l’environnement au
                Québec et, par la même occasion, d’offrir un espace commun à cette communauté de
                juristes. Nous exprimons aussi nos remerciements à notre partenaire financier
                commun, la Fondation du Barreau du Québec, qui nous a permis de publier cet ouvrage
                dans d’excellentes conditions, de joindre notre projet à celui de Michel Bélanger et
                d’élargir ainsi le nombre de contributions.</core:para>
            <core:para>Nos remerciements s’adressent aussi à l’éditeur, LexisNexis Canada, et à son
                équipe de production, et tout particulièrement à M<core:emph typestyle="su"
                    >e</core:emph> Jannick Bouthillette, M<core:emph typestyle="su">e</core:emph>
                Gaëlle Bodin et M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Lise Viau pour avoir si
                bien veillé au bon déroulement de toutes les étapes de la production.</core:para>
            <fm:signed>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Paule
                        Halley</core:emph><core:nl/>Conseillère éditoriale<core:nl/><core:emph
                            typestyle="it">JurisClasseur Québec – Droit de
                            l’environnement</core:emph><core:nl/><core:nl/>Avocate et professeure
                        titulaire, Faculté de droit, Université Laval<core:nl/>Titulaire de la
                        Chaire de recherche du Canada en droit de
                    l’environnement</fm:right></fm:signed-line>
                <fm:signed-line><fm:right><core:emph typestyle="bf">Hugo
                        Tremblay</core:emph><core:nl/>Conseillère éditoriale<core:nl/><core:emph
                            typestyle="it">JurisClasseur Québec – Droit de
                            l’environnement</core:emph><core:nl/><core:nl/>Avocat et professeur
                        adjoint, Faculté de droit, Université de
                    Montréal</fm:right></fm:signed-line>
            </fm:signed>
        </fm:foreword>
        <?textpage page-num="NB-1" release-num="Août 2017"?>
        <fm:feature>
            <core:title>NOTICES BIOGRAPHIQUES</core:title>
            <core:title-alt use4="l-running-hd">Droit de l’environnement</core:title-alt>
            <core:title-alt use4="r-running-hd">Notices biographiques</core:title-alt>
            <core:generic-hd typestyle="bf">DIRECTEURS DE COLLECTION</core:generic-hd>
            <core:para><core:emph typestyle="bf">Stéphane Beaulac</core:emph></core:para>
            <core:para>M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Stéphane Beaulac, Ph.D. (<core:emph
                    typestyle="it">Cantab.</core:emph>), est professeur titulaire à la Faculté de
                droit de l’Université de Montréal. Il a débuté sa carrière à Dalhousie Law School,
                en 1998. Il enseigne notamment le droit international public, le droit international
                des droits humains et l’interprétation des lois. Il est docteur en droit public
                international de l’Université de Cambridge, en Angleterre; il possède par ailleurs
                une maîtrise en droit public comparé et un diplôme spécialisé en rédaction
                législative et interprétation des lois. Sa formation est bijuridique : droit civil à
                l’Université d’Ottawa (<core:emph typestyle="it">summa cum laude</core:emph>) et
                common law à l’Université Dalhousie (premier du programme). Il fut clerc à la Cour
                suprême du Canada, auprès du juge Claire L’Heureux-Dubé. À titre de <core:emph
                    typestyle="it">fellow</core:emph> Max Weber en 2006-2007, le professeur Beaulac
                était en congé sabbatique à l’Institut universitaire européen de Florence, en
                Italie. À l’hiver 2010, comme <core:emph typestyle="it">fellow</core:emph> Neil
                MacCormick, il a effectué un séjour de recherche à l’Université d’Édimbourg, en
                Écosse. Il est aussi associé au Amsterdam Center for International Law, aux
                Pays-Bas, et est professeur invité à l’Université de Trente, en Italie. Stéphane
                Beaulac est l’auteur (ou coauteur) ou le codirecteur d’une dizaine de livres, dont
                    <core:emph typestyle="it">The Power of Language in the Making of International
                    Law</core:emph> (2004), <core:emph typestyle="it">International Human Rights and
                    Canadian Law</core:emph> (2007), <core:emph typestyle="it">Précis
                    d’interprétation législative</core:emph> (2008) et <core:emph typestyle="it"
                    >Interpretatio non cessat</core:emph> (2011). Il a aussi publié un grand nombre
                d’articles de doctrine dans des revues savantes (quelque 60 textes), principalement
                en droit public et en droit international. Il est membre du Barreau de
                l’Ontario.</core:para>
            <core:para><core:emph typestyle="bf">Jean-François
                Gaudreault-DesBiens</core:emph></core:para>
            <core:para>M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Jean-François Gaudreault-DesBiens
                est doyen à la Faculté de droit de l’Université de Montréal. Ses principaux champs
                de recherche et d’enseignement sont le droit constitutionnel et le fédéralisme
                (canadien et comparé), les libertés publiques, la théorie du droit et la sociologie
                des cultures juridiques. Ses plus récents travaux s’intéressent à la liberté de
                religion, à l’intégration du contexte social dans la pratique juridique, au
                fédéralisme et à la concurrence économique entre systèmes juridiques. Il a publié
                quatre ouvrages individuels : <core:emph typestyle="it">Le contexte social du droit
                    dans le Québec contemporain. L’intelligence culturelle dans la pratique des
                    juristes</core:emph> (2009) (avec Diane Labrèche); <core:emph typestyle="it">Les
                    solitudes du bijuridisme canadien. Essai sur les rapports de pouvoir entre les
                    traditions juridiques et sur la résilience des atavismes
                    identitaires</core:emph> (2007) (publié en portugais sous le titre <core:emph
                    typestyle="it">A Relações de Poder entre as Tradições Juridicas. O Caso do
                    Bijuridisme Canadense</core:emph> (2011)); <core:emph typestyle="it">Le sexe et
                    le droit. Sur le féminisme juridique de Catharine MacKinnon</core:emph> (2001);
                    <core:emph typestyle="it">La liberté d’expression entre l’art et le
                    droit</core:emph> (1996). Le professeur Gaudreault-DesBiens a également dirigé
                ou codirigé six ouvrages collectifs et publié une cinquantaine d’articles. Admis aux
                Barreaux du Québec et de l’Ontario, il a pratiqué le droit commercial et le droit
                public avant de devenir universitaire.</core:para>
            <core:generic-hd typestyle="bf">CONSEILLERS ÉDITORIAUX</core:generic-hd>
            <core:para><core:emph typestyle="bf">Paule Halley</core:emph></core:para>
            <core:para>M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Paule Halley, LL.D. (Montréal),
                LL.M., LL.B., est professeure titulaire à la Faculté de droit de l’Université Laval,
                depuis 1994, où elle enseigne le droit de l’environnement. Elle est titulaire de la
                Chaire de recherche du Canada en droit de l’environnement (2002- ) et de la Chaire
                C.D. Howe en droit de l’environnement et développement de l’Arctique (2009-2012).
                Elle est membre du Barreau du Québec depuis 1988. La professeure Halley est
                l’auteure de nombreux articles publiés dans des revues scientifiques et des ouvrages
                collectifs dans le secteur du droit de l’environnement et du développement durable
                et participe aux activités de plusieurs organismes, dont le Comité consultatif de
                l’environnement Kativik (Nunavik) et l’Institut Environnement, Développement et
                Société. Ses travaux et réalisations furent honorés, en 2015, du Prix Michel-Jurdant
                en sciences de l’environnement de l’Association francophone pour le savoir (ACFAS),
                en 2005, du Prix scientifique de la Francophonie attribué par le Conseil
                scientifique de l’Agence Universitaire de la Francophonie (AUF) et son ouvrage
                intitulé <core:emph typestyle="it">Le droit pénal de l’environnement</core:emph> a
                obtenu, en 2003, le prix « Meilleure monographie » de la Fondation du Barreau du
                Québec.</core:para>
        </fm:feature>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="TDM-1" release-num="Février 2017"?>
        <fm:toc>
            <core:title>TABLE DES MATIÈRES GÉNÉRALE</core:title>
            <core:title-alt use4="l-running-hd">Droit de l’environnement</core:title-alt>
            <core:title-alt use4="r-running-hd">Table des matières générale</core:title-alt>
            <fm:toc-entry lev="unclassified">
                <core:entry-title><core:emph typestyle="bf">PRÉFACE</core:emph><core:leaders
                        blank-leader="dot" blank-use="fill"/>P / 1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="unclassified">
                <core:entry-title><core:emph typestyle="bf">AVANT-PROPOS</core:emph><core:leaders
                        blank-leader="dot" blank-use="fill"/>AP / 1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="unclassified">
                <core:entry-title><core:emph typestyle="bf">NOTICES
                        BIOGRAPHIQUES</core:emph><core:leaders blank-leader="dot" blank-use="fill"
                    />NB / 1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="pub-pt">
                <core:entry-title><fm:center><core:emph typestyle="bf">PARTIE I – ASPECTS
                            GÉNÉRAUX</core:emph></fm:center></core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="unclassified">
                <core:entry-title><core:emph typestyle="bf">Table des matières détaillée de la
                        Partie I</core:emph><core:leaders blank-leader="dot" blank-use="fill"/>TDMI
                    / 1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="pub-ptsub1">
                <core:entry-title><core:emph typestyle="bf">A. Encadrement
                    juridique</core:emph></core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="ch">
                <core:entry-title>Fascicule 1<core:nl/><core:emph typestyle="it">Droit international
                        de l’environnement</core:emph><core:nl/>Sophie Lavallée<core:leaders
                        blank-leader="dot" blank-use="fill"/>1 / 1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="ch">
                <core:entry-title>Fascicule 2<core:nl/><core:emph typestyle="it">Partage des
                        compétences sur l’environnement, l’eau et les ressources
                        naturelles</core:emph><core:nl/>Paule Halley et Hélène Trudeau<core:leaders
                        blank-leader="dot" blank-use="fill"/>2 / 1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="TDM-3" release-num="Août 2017"?>
            <!--  -->
            <fm:toc-entry lev="pub-pt">
                <core:entry-title><fm:center><core:emph typestyle="bf">PARTIE II – ASPECTS
                            PARTICULIERS</core:emph></fm:center></core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="unclassified">
                <core:entry-title><core:emph typestyle="bf">Table des matières détaillée de la
                        Partie II</core:emph><core:leaders blank-leader="dot" blank-use="fill"
                    />TDMII / 1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="pub-ptsub1">
                <core:entry-title><core:emph typestyle="bf">A.
                    Biodiversité</core:emph></core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <fm:toc-entry lev="ch">
                <core:entry-title>Fascicule 17<core:nl/><core:emph typestyle="it">Biodiversité et
                        aires protégées</core:emph><core:nl/>Sophie Lavallée et Jean-Pierre
                        Veilleux<core:leaders blank-leader="dot" blank-use="fill"/>17 /
                    1</core:entry-title>
            </fm:toc-entry>
            <!--  -->
        </fm:toc>
    </fm:body>
</fm:vol-fm>
<?Pub Caret 0?>
