<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE fm:vol-fm PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Front Matter v015//EN//XML" "frontmatterV015-0000.dtd">
<fm:vol-fm pub-num="06081" volnum="1">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=fmvol001bio -->
    <?textpage page-num="NB-1" release-num="Août 2017"?>
    <fm:body>
        <fm:no-title-pg/>
        <fm:feature>
            <core:title>NOTICES BIOGRAPHIQUES</core:title>
            <core:title-alt use4="l-running-hd">Droit de l’environnement</core:title-alt>
            <core:title-alt use4="r-running-hd">Notices biographiques</core:title-alt>
            <core:generic-hd typestyle="bf">DIRECTEURS DE COLLECTION</core:generic-hd>
            <core:para><core:emph typestyle="bf">Stéphane Beaulac</core:emph></core:para>
            <core:para>M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Stéphane Beaulac, Ph.D. (<core:emph
                    typestyle="it">Cantab.</core:emph>), est professeur titulaire à la Faculté de
                droit de l’Université de Montréal. Il a débuté sa carrière à Dalhousie Law School,
                en 1998. Il enseigne notamment le droit international public, le droit international
                des droits humains et l’interprétation des lois. Il est docteur en droit public
                international de l’Université de Cambridge, en Angleterre; il possède par ailleurs
                une maîtrise en droit public comparé et un diplôme spécialisé en rédaction
                législative et interprétation des lois. Sa formation est bijuridique : droit civil à
                l’Université d’Ottawa (<core:emph typestyle="it">summa cum laude</core:emph>) et
                common law à l’Université Dalhousie (premier du programme). Il fut clerc à la Cour
                suprême du Canada, auprès du juge Claire L’Heureux-Dubé. À titre de <core:emph
                    typestyle="it">fellow</core:emph> Max Weber en 2006-2007, le professeur Beaulac
                était en congé sabbatique à l’Institut universitaire européen de Florence, en
                Italie. À l’hiver 2010, comme <core:emph typestyle="it">fellow</core:emph> Neil
                MacCormick, il a effectué un séjour de recherche à l’Université d’Édimbourg, en
                Écosse. Il est aussi associé au Amsterdam Center for International Law, aux
                Pays-Bas, et est professeur invité à l’Université de Trente, en Italie. Stéphane
                Beaulac est l’auteur (ou coauteur) ou le codirecteur d’une dizaine de livres, dont
                    <core:emph typestyle="it">The Power of Language in the Making of International
                    Law</core:emph> (2004), <core:emph typestyle="it">International Human Rights and
                    Canadian Law</core:emph> (2007), <core:emph typestyle="it">Précis
                    d’interprétation législative</core:emph> (2008) et <core:emph typestyle="it"
                    >Interpretatio non cessat</core:emph> (2011). Il a aussi publié un grand nombre
                d’articles de doctrine dans des revues savantes (quelque 60 textes), principalement
                en droit public et en droit international. Il est membre du Barreau de
                l’Ontario.</core:para>
            <core:para><core:emph typestyle="bf">Jean-François
                Gaudreault-DesBiens</core:emph></core:para>
            <core:para>M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Jean-François Gaudreault-DesBiens
                est doyen à la Faculté de droit de l’Université de Montréal. Ses principaux champs
                de recherche et d’enseignement sont le droit constitutionnel et le fédéralisme
                (canadien et comparé), les libertés publiques, la théorie du droit et la sociologie
                des cultures juridiques. Ses plus récents travaux s’intéressent à la liberté de
                religion, à l’intégration du contexte social dans la pratique juridique, au
                fédéralisme et à la concurrence économique entre systèmes juridiques. Il a publié
                quatre ouvrages individuels : <core:emph typestyle="it">Le contexte social du droit
                    dans le Québec contemporain. L’intelligence culturelle dans la pratique des
                    juristes</core:emph> (2009) (avec Diane Labrèche); <core:emph typestyle="it">Les
                    solitudes du bijuridisme canadien. Essai sur les rapports de pouvoir entre les
                    traditions juridiques et sur la résilience des atavismes
                    identitaires</core:emph> (2007) (publié en portugais sous le titre <core:emph
                    typestyle="it">A Relações de Poder entre as Tradições Juridicas. O Caso do
                    Bijuridisme Canadense</core:emph> (2011)); <core:emph typestyle="it">Le sexe et
                    le droit. Sur le féminisme juridique de Catharine MacKinnon</core:emph> (2001);
                    <core:emph typestyle="it">La liberté d’expression entre l’art et le
                    droit</core:emph> (1996). Le professeur Gaudreault-DesBiens a également dirigé
                ou codirigé six ouvrages collectifs et publié une cinquantaine d’articles. Admis aux
                Barreaux du Québec et de l’Ontario, il a pratiqué le droit commercial et le droit
                public avant de devenir universitaire.</core:para>
            <core:generic-hd typestyle="bf">CONSEILLERS ÉDITORIAUX</core:generic-hd>
            <core:para><core:emph typestyle="bf">Paule Halley</core:emph></core:para>
            <core:para>M<core:emph typestyle="su">e</core:emph> Paule Halley, LL.D. (Montréal),
                LL.M., LL.B., est professeure titulaire à la Faculté de droit de l’Université Laval,
                depuis 1994, où elle enseigne le droit de l’environnement. Elle est titulaire de la
                Chaire de recherche du Canada en droit de l’environnement (2002- ) et de la Chaire
                C.D. Howe en droit de l’environnement et développement de l’Arctique (2009-2012).
                Elle est membre du Barreau du Québec depuis 1988. La professeure Halley est
                l’auteure de nombreux articles publiés dans des revues scientifiques et des ouvrages
                collectifs dans le secteur du droit de l’environnement et du développement durable
                et participe aux activités de plusieurs organismes, dont le Comité consultatif de
                l’environnement Kativik (Nunavik) et l’Institut Environnement, Développement et
                Société. Ses travaux et réalisations furent honorés, en 2015, du Prix Michel-Jurdant
                en sciences de l’environnement de l’Association francophone pour le savoir (ACFAS),
                en 2005, du Prix scientifique de la Francophonie attribué par le Conseil
                scientifique de l’Agence Universitaire de la Francophonie (AUF) et son ouvrage
                intitulé <core:emph typestyle="it">Le droit pénal de l’environnement</core:emph> a
                obtenu, en 2003, le prix « Meilleure monographie » de la Fondation du Barreau du
                Québec.</core:para>
        </fm:feature>
    </fm:body>
</fm:vol-fm>
