<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE tr:ch PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Treatise-pub v021//EN//XML" "treatiseV021-0000.dtd">
<tr:ch volnum="2015">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=ch0001 -->
    <?textpage page-num="1-1" release-num="Septembre 2016"?>
    <core:desig value="1">FASCICULE 1</core:desig>
    <core:title>Droit international de l’environnement</core:title>
    <core:title-alt use4="l-running-hd"><core:emph typestyle="smcaps">Fasc. 1 – Droit international
            de l’environnement</core:emph></core:title-alt>
    <core:title-alt use4="r-running-hd"><core:emph typestyle="smcaps">I. Aspects
            généraux</core:emph></core:title-alt>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text><core:emph typestyle="it">Sophie LAVALLÉE</core:emph></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Professeure titulaire, Faculté de droit, Université Laval et membre du
                    Barreau du Québec</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <core:comment-prelim type="currentness">
        <core:para>À jour au 30 mai 2016</core:para>
    </core:comment-prelim>
    <tr:ch-pt-dummy volnum="1">
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:no-desig/>
            <core:title>POINTS-CLÉS</core:title>
            <core:list>
                <core:listitem>
                    <core:enum>1.</core:enum>
                    <core:para><core:emph typestyle="bf">Enraciné dans le droit international
                            public</core:emph>, le droit international de l’environnement se fonde
                        sur le socle de ses règles générales issues du droit coutumier, du droit des
                        traités et du droit de la responsabilité. Il n’en est pas moins une branche
                        spécifique par ses concepts, ses principes et les institutions et mécanismes
                        conventionnels novateurs inspirés par la nécessité de trouver des consensus
                        en matière de protection de l’environnement (V. n<core:emph typestyle="su"
                            >os</core:emph> 1 à 4).</core:para>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:enum>2.</core:enum>
                    <core:para>Suivant le rythme de l’apparition des problèmes environnementaux, le
                            <core:emph typestyle="bf">droit international de l’environnement s’est
                            développé en trois temps</core:emph> : l’époque pré-Stockholm qui
                        correspond à la <core:emph typestyle="bf">préhistoire</core:emph> du droit
                        international de l’environnement et qui est une étape de conservation des
                        ressources naturelles; l’époque post-Stockholm qui marque véritablement la
                            <core:emph typestyle="bf">naissance</core:emph> du droit international
                        de l’environnement avec l’adoption de grandes conventions multilatérales; et
                        l’époque post-Rio qui s’étend de la Conférence de Rio de 1992 à celle de
                        Rio+20 de 2012, et qui est une période d’intense <core:emph typestyle="bf"
                            >conceptualisation</core:emph> de la discipline (V. n<core:emph
                            typestyle="su">os</core:emph> 5 à 18).</core:para>
                </core:listitem>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="1-3" release-num="Septembre 2016"?>
                <!--  -->
            </core:list>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <tr:ch-pt-dummy volnum="1">
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:no-desig/>
            <core:title>TABLE DES MATIÈRES</core:title>
            <core:toc>
                <core:toc-entry lev="ch-pt">
                    <core:entry-num>I.</core:entry-num>
                    <core:entry-title>Contexte : 1</core:entry-title>
                </core:toc-entry>
                <!--  -->
                <core:toc-entry lev="ch-pt">
                    <core:entry-num>V.</core:entry-num>
                    <core:entry-title>Évolution du droit international de l’environnement :
                        8-18</core:entry-title>
                    <core:toc-entry lev="ch-ptsub1">
                        <core:entry-num>A.</core:entry-num>
                        <core:entry-title>Préhistoire du droit international de l’environnement : la
                            phase pré-Stockholm : 9</core:entry-title>
                    </core:toc-entry>
                    <core:toc-entry lev="ch-ptsub1">
                        <core:entry-num>B.</core:entry-num>
                        <core:entry-title>Naissance du droit international de l’environnement : le
                            développement spectaculaire des années post-Stockholm (1972-1992) :
                            10-12</core:entry-title>
                        <core:toc-entry lev="ch-ptsub2">
                            <core:entry-num>1.</core:entry-num>
                            <core:entry-title>Déclaration des Nations Unies sur l’environnement
                                (Stockholm, 1972) : 11</core:entry-title>
                        </core:toc-entry>
                        <core:toc-entry lev="ch-ptsub2">
                            <core:entry-num>2.</core:entry-num>
                            <core:entry-title>Programme des Nations Unies pour l’environnement
                                (PNUE) : 12</core:entry-title>
                        </core:toc-entry>
                    </core:toc-entry>
                </core:toc-entry>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="1-5" release-num="Septembre 2016"?>
                <!--  -->
            </core:toc>
            <core:para/>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <tr:ch-pt-dummy volnum="1">
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:no-desig/>
            <core:title>INDEX ANALYTIQUE</core:title>
            <core:list>
                <core:listitem>
                    <core:para>Atmosphère</core:para>
                    <core:list>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Définition, 119</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Statut juridique, 120</core:para>
                        </core:listitem>
                    </core:list>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:para>Biodiversité biologique</core:para>
                    <core:list>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Instruments de protection, 145, 153</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Notion, 146</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Obligations, 147</core:para>
                            <core:list>
                                <core:listitem>
                                    <core:para>Conservation, 148</core:para>
                                </core:listitem>
                                <core:listitem>
                                    <core:para>Partage des avantages de l’exploitation des
                                        ressources génétiques, 151</core:para>
                                </core:listitem>
                                <core:listitem>
                                    <core:para>Utilisation durable des composantes, 149,
                                        150</core:para>
                                </core:listitem>
                            </core:list>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:para>Sanctions, 152</core:para>
                        </core:listitem>
                    </core:list>
                </core:listitem>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="1-7" release-num="Septembre 2016"?>
                <!--  -->
            </core:list>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:desig value="I">I.</core:desig>
        <core:title>CONTEXTE</core:title>
        <tr:secmain-dummy volnum="1">
            <core:blockquote>
                <core:blockquote-para>Défendre et améliorer l’environnement pour les générations
                    présentes et à venir est devenu pour l’humanité un objectif primordial, une
                    tâche dont il faudra coordonner et harmoniser la réalisation avec celle des
                    objectifs fondamentaux déjà fixés de paix et de développement économique et
                    social dans le monde entier.</core:blockquote-para>
                <core:credit>
                    <core:credit-origin><core:emph typestyle="it">Déclaration sur
                            l’environnement</core:emph>, Stockholm, 1972,
                        préambule.</core:credit-origin>
                </core:credit>
            </core:blockquote>
        </tr:secmain-dummy>
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:desig value="1">1.</core:desig>
            <core:title runin="1">Une discipline récente mais distincte</core:title>
            <core:para runin="1"> – En 1945, la <core:emph typestyle="it">Charte des Nations
                    Unies</core:emph><fn:endnote-id er="1"/> n’énumérait pas la protection de
                l’environnement parmi les objectifs qu’elle visait à favoriser pour le maintien de
                la paix dans le monde. Vingt ans plus tard, dans son célèbre ouvrage <core:emph
                    typestyle="it">The Changing Structure of International
                    Law</core:emph><fn:endnote-id er="2"/>, le regretté Morgan Friedmann n’évoquait
                pas la protection de l’environnement lorsqu’il passait en revue les champs du droit
                international public qui lui semblaient nouveaux. Alexandre-Charles Kiss se
                demandait encore, au début de la décennie 1980, si le droit de l’environnement était
                « un aspect du droit international de l’avenir »<fn:endnote-id er="3"/>. Il faut
                dire que ce n’est que quelques années plus tôt, en 1972, qu’un programme des Nations
                Unies avait enfin été créé pour se consacrer aux problèmes environnementaux : le
                Programme des Nations Unies pour l’environnement (PNUE), un organe subsidiaire des
                Nations Unies<fn:endnote-id er="4"/>.</core:para>
            <core:para>Reposant sur une multitude de conventions multilatérales, régionales et
                bilatérales, cette spécialité du droit international public se compose de plusieurs
                sous-spécialités qui se sont développées avec le temps : droit des ressources en eau
                douce, de la biodiversité, de la pollution marine, des changements climatiques, des
                produits chimiques et des déchets dangereux, pour ne nommer que celles-là. Ceci peut
                d’ailleurs sembler <core:emph typestyle="it">a priori</core:emph> surprenant dans le
                contexte où aucune organisation internationale de l’environnement n’a été créée, à
                ce jour, pour envoyer le signal que les problèmes environnementaux sont à considérer
                sur le même plan que les problèmes qui se posent dans les domaines du commerce
                international, des droits de l’homme, du droit humanitaire, du droit du travail et
                du droit de la culture, pour lesquels des organisations internationales spécialisées
                existent.</core:para>
            <!--  -->
            <fn:endnotes>
                <fn:endnote er="1">
                    <fn:para><core:emph typestyle="it">Charte des Nations Unies (et Statut de la
                            Cour internationale de justice)</core:emph>, 26 juin 1945, C.N.U.O.I.,
                        [1945] R.T. Can. n<core:emph typestyle="su">o</core:emph> 7.</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="2">
                    <fn:para>Morgan FRIEDMANN, <core:emph typestyle="it">The Changing Structure of
                            International Law</core:emph>, New York, Columbia University Press,
                        1964.</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="3">
                    <fn:para>Alexandre-Charles KISS, <core:emph typestyle="it">L’avenir du droit
                            international de l’environnement</core:emph>, Colloque de l’Académie de
                        droit international de La Haye, 1984, p. 471-484.</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="4">
                    <fn:para>Thomaïs DOURAKI, « In memoriam – Hommage au professeur
                        Alexandre-Charles KISS », Bulletin du CREDHO, no 17, décembre 2007
                        (Addendum), p. 2, disponible en ligne : &lt;http://
                        www.credho.org/credho/travaux/douraki172007.pdf&gt; (site consulté le 11
                        juin 2013).</fn:para>
                </fn:endnote>
                <!--  -->
            </fn:endnotes>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt>
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:desig value="II">II.</core:desig>
        <core:title>DÉFINITION</core:title>
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:desig value="2">2.</core:desig>
            <core:title runin="1">Difficultés conceptuelles</core:title>
            <core:para runin="1">– Tout effort pour définir cette sphère du droit international
                public se heurte à des difficultés conceptuelles.</core:para>
        </tr:secmain>
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:desig value="2.1">2.1</core:desig>
            <core:title runin="1">Environnement</core:title>
            <core:para runin="1">– La première difficulté est de circonscrire adéquatement les
                contours du concept d’environnement. Les définitions de ce terme sont rares dans les
                accords environnementaux qui se concentrent sur des problématiques environnementales
                ciblées, plutôt que d’embrasser la protection de l’environnement dans son ensemble.
                Les traités, déclarations et la plupart des manuels évitent généralement de définir
                ce terme. Une définition a été avancée, en 1993, dans la <core:emph typestyle="it"
                    >Convention sur la responsabilité civile des dommages résultant d’activités
                    dangereuses pour l’environnement</core:emph><fn:endnote-id er="1"/> du Conseil
                de l’Europe, à son article 2(12) : « L’“environnement” comprend : les ressources
                naturelles abiotiques et biotiques, telles que l’air, l’eau, le sol, la faune et la
                flore, et l’interaction entre les mêmes facteurs; les biens qui composent l’héritage
                culturel; et les aspects caractéristiques du paysage. » En 1996, dans son <core:emph
                    typestyle="it">Avis consultatif sur la licéité de la menace ou de l’emploi
                    d’armes nucléaires</core:emph><fn:endnote-id er="2"/>, la Cour internationale de
                justice affirme que « l’environnement n’est pas une abstraction, mais bien l’espace
                où vivent les êtres humains et dont dépendent la qualité de leur vie et leur santé,
                y compris pour les générations à venir ».</core:para>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="1-9" release-num="Septembre 2016"?>
            <!--  -->
            <fn:endnotes>
                <fn:endnote er="1">
                    <fn:para>21 juin 1993, S.T.C.E., n<core:emph typestyle="su">o</core:emph>
                        150.</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="2">
                    <fn:para><core:emph typestyle="it">Licéité de la menace ou de l’emploi d’armes
                            nucléaires</core:emph>, avis consultatif, 8 juillet 1996, [1996] C.I.J.
                        Rec. 226, par. 29 (Cour internationale de justice).</fn:para>
                </fn:endnote>
                <!--  -->
            </fn:endnotes>
        </tr:secmain>
        <!--  -->
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
    <?textpage page-num="1-11" release-num="Septembre 2016"?>
    <!-- -->
    <?textpage page-num="1-13" release-num="Septembre 2016"?>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:desig value="V">V.</core:desig>
        <core:title>ÉVOLUTION DU DROIT INTERNATIONAL DE L’ENVIRONNEMENT</core:title>
        <tr:ch-ptsub1-dummy volnum="1">
            <tr:secmain volnum="1">
                <core:desig value="8">8.</core:desig>
                <core:title runin="1">De la coexistence à la coopération</core:title>
                <core:para runin="1">– Le droit international de l’environnement a véritablement
                    émergé au cours de la deuxième grande période de développement du droit
                    international public. Au cours de cette période, ce dernier ne visait plus
                    seulement à s’assurer de la <core:emph typestyle="it">coexistence</core:emph>
                    paisible des États par la formulation de règles sur les relations diplomatiques,
                    les immunités étatiques, la guerre et les relations conventionnelles
                    interétatiques, mais à encadrer plus largement la <core:emph typestyle="it"
                        >coopération</core:emph> des États pour atteindre des fins communes de
                    développement économique, de bien-être social et de protection de
                        l’environnement<fn:endnote-id er="1"/>.</core:para>
                <core:para>Suivant l’apparition des problèmes environnementaux qu’il a eu à
                    solutionner, le droit international de l’environnement s’est, quant à lui,
                    développé en trois temps. L’époque pré- Stockholm correspond à la préhistoire du
                    droit international de l’environnement. Il s’agit d’une étape de conservation
                    des ressources (eau et faune, surtout), particulièrement celles qui sont utiles
                    à l’homme. L’époque post-Stockholm marque véritablement la naissance du droit
                    international de l’environnement, avec l’adoption de grandes conventions
                    multilatérales de protection de l’environnement applicables surtout aux
                    pollutions. L’époque post-Rio, qui s’étend de la Conférence de Rio de 1992 à
                    celle de Rio+20 de 2012, est une période d’intense conceptualisation de la
                    discipline, en même temps qu’une phase de consolidation des traités adoptés
                    entre Stockholm et Rio<fn:endnote-id er="2"/>.</core:para>
                <core:para>Chacune de ces étapes n’a toutefois pas fait table rase des précédentes,
                    de sorte que le droit international de l’environnement contemporain est le
                    résultat des avancées que chacune d’elles lui a imprimées.</core:para>
                <fn:endnotes>
                    <fn:endnote er="1">
                        <fn:para>Morgan FRIEDMANN, <core:emph typestyle="it">The Changing Structure
                                of International Law</core:emph>, New York, Columbia University
                            Press, 1964.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="2">
                        <fn:para>Ulrich BEYERLIN et Thilo MARAUHN, <core:emph typestyle="it"
                                >International Environmental Law</core:emph>, Oxford and Portland,
                            Hart Publishing, 2011, p. 1-30.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                </fn:endnotes>
            </tr:secmain>
            <?textpage page-num="1-15" release-num="Septembre 2016"?>
        </tr:ch-ptsub1-dummy>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="A">A.</core:desig>
            <core:title>Préhistoire du droit international de l’environnement : la phase
                pré-Stockholm</core:title>
            <tr:secmain volnum="1">
                <core:desig value="9">9.</core:desig>
                <core:title runin="1">Conservation des ressources utiles et des ressources
                    transfrontalières</core:title>
                <core:para runin="1">– La préhistoire du droit international de l’environnement va
                    de la fin des années 1800 jusqu’au milieu des années 1900. Il s’agit d’une
                    époque centrée sur la conservation de la <core:emph typestyle="it"
                        >ressource</core:emph> faunique ou de la <core:emph typestyle="it"
                        >ressource</core:emph> en eau, au bénéfice de l’homme, plutôt que sur la
                    protection de <core:emph typestyle="it">l’environnement</core:emph>. Cette étape
                    est finalisée par un utilitarisme qui conduit à se préoccuper principalement de
                    la conservation d’espèces de la faune sauvage qui sont utiles à l’homme –
                    oiseaux, phoques, baleines – et non à les protéger dans un but strictement
                    écologique ou éthique. En effet, à cette époque, ces questions n’ont pas été
                    traitées comme des problèmes « environnementaux ». Le fardeau anthropocentrique
                    qui pèse encore de nos jours sur le droit international de l’environnement ne
                    date pas d’hier.</core:para>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="1-17" release-num="Septembre 2016"?>
                <!--  -->
            </tr:secmain>
        </tr:ch-ptsub1>
        <?textpage page-num="1-19" release-num="Septembre 2016"?>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="B">B.</core:desig>
            <core:title>Naissance du droit international de l’environnement : le développement
                spectaculaire des années post-Stockholm (1972-1992)</core:title>
            <tr:ch-ptsub2-dummy volnum="1">
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="10">10.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Conférence de Stockholm comme point de départ</core:title>
                    <core:para runin="1">– La naissance du droit international de l’environnement,
                        qui a débuté par la « révolution environnementale » dite « ère écologique »
                        des années 1960, a trouvé son point culminant à la Conférence de Stockholm,
                        en 1972, avec la création du Programme des Nations Unies pour
                        l’environnement (PNUE) et l’adoption de la <core:emph typestyle="it"
                            >Déclaration de Stockholm sur l’environnement
                            humain</core:emph><fn:endnote-id er="1"/>. Il s’agit de la véritable
                        naissance du droit international de l’environnement, car cette étape est
                        suivie par la négociation de nombreux accords environnementaux multilatéraux
                        (AME).</core:para>
                    <!--  -->
                    <fn:endnotes>
                        <fn:endnote er="1">
                            <fn:para>ORGANISATION DES NATIONS UNIES, <core:emph typestyle="it"
                                    >Déclaration de Stockholm sur l’environnement humain, Rapport de
                                    la Conférence des Nations Unies sur l’Environnement, Stockholm,
                                    5-16 juin 1972</core:emph>, New York, NU, 1973 (Doc.
                                A/CONF.48/14/Rev.1).</fn:para>
                        </fn:endnote>
                    </fn:endnotes>
                    <!--  -->
                </tr:secmain>
            </tr:ch-ptsub2-dummy>
            <tr:ch-ptsub2 volnum="1">
                <core:desig value="1">1.</core:desig>
                <core:title>Déclaration des Nations Unies sur l’environnement (Stockholm,
                    1972)</core:title>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="11">11.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Déclaration de Stockholm sur l’environnement</core:title>
                    <core:para>– La Déclaration sur l’environnement<fn:endnote-id er="1"/> qui a
                        émergé de cette conférence et qui a été approuvée par l’Assemblée générale
                        des Nations Unies, en 1972, traite de l’intégration des questions
                        économiques, environnementales et de justice sociale.</core:para>
                    <?textpage page-num="1-21" release-num="Septembre 2016"?>
                    <core:para>En effet, lorsque s’est ouverte la Conférence des Nations Unies sur
                        l’environnement, l’objectif était de développer une structure cohérente pour
                        organiser la réponse de la communauté internationale aux problèmes
                        environnementaux, en identifiant notamment les questions qui ne pouvaient
                        être résolues que par la coopération internationale<fn:endnote-id er="2"/>.
                        La participation des pays en développement à cette Conférence n’était
                        toutefois pas jouée d’avance. En effet, ces pays insistaient sur le fait que
                        la responsabilité historique dans la dégradation de l’environnement et la
                        surexploitation des ressources incombait aux pays développés et que leur
                        imposer les mêmes obligations environnementales qu’à ces derniers viendrait
                        limiter leurs possibilités de développement économique.</core:para>
                    <!--  -->
                    <core:para>Conséquemment, la « structure » du droit international de
                        l’environnement a changé à partir de la Déclaration de Stockholm, passant
                        d’un cadre transfrontalier et bilatéral à un cadre global, qui prend en
                        considération la recherche de l’équité entre les générations actuelles des
                        pays riches et pauvres, et les générations futures<fn:endnote-id er="7"/>.
                        Déjà, lors du Sommet de Stockholm, en 1972, la communauté internationale
                        reconnaissait que l’environnement pouvait difficilement être protégé dans
                        des pays où la pauvreté est endémique (Principe 9 de la Déclaration de
                        Stockholm), notamment les pays les moins avancés (PMA), qui dépendent
                        davantage de l’environnement pour la satisfaction de leurs besoins et qui se
                        retrouvent souvent dans des zones écologiquement plus fragiles.</core:para>
                    <fn:endnotes>
                        <fn:endnote er="1">
                            <fn:para>ORGANISATION DES NATIONS UNIES, <core:emph typestyle="it"
                                    >Déclaration de Stockholm sur l’environnement humain, Rapport de
                                    la Conférence des Nations Unies sur l’Environnement, Stockholm,
                                    5-16 juin 1972</core:emph>, New York, NU, 1973 (Doc.
                                A/CONF.48/14/Rev.1).</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <fn:endnote er="2">
                            <fn:para>ORGANISATION DES NATIONS UNIES, Draft Resolution 2398
                                (XXIII).</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <!--  -->
                        <fn:endnote er="7">
                            <fn:para>Jutta BRUNNÉE, « The Stockholm Declaration and the Structure
                                and Processes of International Environmental Law », dans Aldo
                                CHIRCOP, Ted L. McDORMAN et Susan J. ROLSTON (dir.), <core:emph
                                    typestyle="it">The Future of Ocean Regime Building: Essays in
                                    Tribute to Douglas M. Johnston</core:emph>, La Haye, Kluwer Law,
                                2008, p. 41-62.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                    </fn:endnotes>
                </tr:secmain>
            </tr:ch-ptsub2>
            <tr:ch-ptsub2 volnum="1">
                <core:desig value="2">2.</core:desig>
                <core:title>Programme des Nations Unies pour l’environnement (PNUE)</core:title>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="12">12.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Programme des Nations Unies pour
                        l’environnement</core:title>
                    <core:para>– La création du premier programme environnemental multilatéral, le
                        Programme des Nations Unies pour l’environnement (PNUE), autre résultat
                        important de Stockholm, n’est sans doute pas étranger à cette progression.
                        En effet, lorsqu’en 1972, l’Assemblée générale des Nations Unies créait le
                        PNUE, dont le siège est à Nairobi, au Kenya, elle lui assignait le mandat de
                        catalyseur, de défenseur et de facilitateur de la protection de
                        l’environnement à l’échelle mondiale.</core:para>
                    <core:para>Le PNUE est un organe subsidiaire de l’ONU, dont il obtient
                        d’ailleurs son budget. Son rôle consiste à favoriser l’action d’autres
                        institutions en matière d’environnement, en donnant une orientation aux
                        programmes de protection de l’environnement de différentes institutions et
                        agences de l’ONU indirectement impliquées dans la protection de
                        l’environnement, comme l’Organisation météorologique mondiale,
                        l’Organisation maritime internationale, l’Organisation mondiale de la santé,
                        l’Organisation pour l’alimentation et l’agriculture, l’Organisation pour
                        l’éducation, la science et la culture et la Banque mondiale. Le PNUE a connu
                        un certain nombre de succès au fil des ans, en particulier en favorisant
                        l’adoption de nouveaux accords multilatéraux en environnement, tels que la
                            <core:emph typestyle="it">Convention de Vienne pour la protection de la
                            couche d’ozone</core:emph><fn:endnote-id er="1"/>, la <core:emph
                            typestyle="it">Convention-cadre des Nations Unies sur les changements
                            climatiques</core:emph>2 et la <core:emph typestyle="it">Convention sur
                            la diversité biologique</core:emph>3. Au cours des
                        der<?textpage page-num="1-23" release-num="Septembre 2016"?>nières années,
                        de nouveaux AME importants ont été négociés avec son concours, notamment sur
                        la biosécurité, les polluants organiques persistants, les produits chimiques
                        et les pesticides. Le PNUE abrite également les secrétariats de plusieurs
                        conventions environnementales internationales : le secrétariat de l’ozone et
                        le Fonds multilatéral de l’ozone; les secrétariats de la <core:emph
                            typestyle="it">Convention sur le commerce international des espèces de
                            la faune et de la flore sauvages menacées d’extinction</core:emph>
                        (CITES); la <core:emph typestyle="it">Convention sur la diversité
                            biologique, la Convention sur les espèces migratoires</core:emph>
                        (Bonn); la <core:emph typestyle="it">Convention de Bâle sur le contrôle des
                            mouvements transfrontières de déchets dangereux</core:emph>, la
                            <core:emph typestyle="it">Convention de Stockholm sur les polluants
                            organiques persistants</core:emph>, la <core:emph typestyle="it"
                            >Convention de Rotterdam sur la procédure de consentement préalable de
                            cause applicable à certains produits chimiques et pesticides dangereux
                            qui font l’objet d’un commerce international</core:emph> (ce dernier
                        secrétariat est abrité par le PNUE, conjointement avec la FAO).</core:para>
                    <!--  -->
                    <core:para>Le texte de la déclaration de Rio+20, à son paragraphe 88, appelle
                        l’Assemblée générale des Nations Unies à renforcer les pouvoirs et moyens du
                        PNUE, de différentes manières :</core:para>
                    <core:list>
                        <core:listitem>
                            <core:enum>1)</core:enum>
                            <core:para>en instaurant le principe de l’adhésion universelle à son
                                Conseil d’administration et en le dotant de ressources financières
                                stables et accrues provenant du budget ordinaire de l’ONU et de
                                contributions volontaires, afin de lui assurer un financement
                                adéquat pour qu’il s’acquitte de son mandat. Par la résolution
                                67/213 de 2012, l’Assemblée générale a établi la participation
                                universelle au Conseil d’administration du PNUE, et a déterminé que
                                la réunion 2013 du Conseil sera sa première session « universelle
                                ».</core:para>
                            <core:para>Étant, comme on l’a mentionné, un organe subsidiaire du
                                Conseil économique et social de l’ONU, dont il reçoit son budget, le
                                financement du fonctionnement PNUE dépend du budget général de l’ONU
                                et le financement de certaines de ses actions plus ciblées,
                                notamment pour des actions de renforcement des capacités, dépend
                                d’un Fonds pour l’environnement qui a été créé par une résolution de
                                    l’AGNU<fn:endnote-id er="6"/>, et qui est devenu effectif en
                                1973. Ce fonds est financé par des contributions volontaires. C’est
                                dire que le nombre et le montant de ces contributions variaient
                                d’une année à l’autre, et que le PNUE faisait face à des problèmes
                                de prévisibilité de son financement. Une des réformes potentielles
                                de la gouvernance internationale de l’environnement que la
                                Déclaration de Rio+20 prévoit est d’assurer un financement provenant
                                de sources sûres, stables et suffisantes au PNUE, provenant de
                                contributions obligatoires. En ligne avec le résultat de Rio+20,
                                l’Assemblée générale a approuvé, en décembre 2013, une augmentation
                                du budget pour le PNUE d’environ 21 millions de dollars pour
                                l’exercice biennal 2014-2015 (Résolution AG 67/213 de décembre
                                2012);</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:enum>2)</core:enum>
                            <core:para>en renforçant sa présence dans les principaux organes de
                                coordination des Nations Unies; et</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:enum>3)</core:enum>
                            <core:para>en rationalisant progressivement les fonctions de son siège à
                                Nairobi afin d’augmenter sa présence régionale dans le but de
                                renforcer les capacités des pays en développement dans la mise en
                                oeuvre de leurs politiques environnementales nationales, avec l’aide
                                d’autres organes et institutions spécialisées des Nations Unies,
                                tels que le PNUD et le FEM.</core:para>
                        </core:listitem>
                    </core:list>
                    <core:para>Ces moyens de « renforcement » du PNUE correspondent, en réalité, à
                        la proposition de réforme de la gouvernance internationale de
                        l’environnement la moins exigeante, avec le regroupement (« <core:emph
                            typestyle="it">clustering</core:emph> »). Il ne s’agit pas d’une
                        révolution mais bien d’une évolution qui conduira peut-être un jour le PNUE
                        à devenir une agence spécialisée de l’ONU. L’organe directeur du PNUE a été
                        rebaptisé « Assemblée des Nations Unies pour l’environnement du Programme
                        des Nations Unies pour l’environnement » et a tenu sa première session du 23
                        au 27 juin 2014.</core:para>
                    <fn:endnotes>
                        <fn:endnote er="1">
                            <fn:para>22 mars 1985, [1988] R.T. Can. n<core:emph typestyle="su"
                                    >o</core:emph> 23.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <!--  -->
                        <fn:endnote er="6">
                            <fn:para>Résolution 2997 (XXVII), <core:emph typestyle="it"
                                    >Institutional and financial arrangements for international
                                    environmental cooperation</core:emph>, art. III : « 1. Decides
                                that, in order to provide for additional financing for environmental
                                programmes, a voluntary fund shall be established, with effect from
                                1 January 1973, in accordance with existing United Nations financial
                                procedures ».</fn:para>
                        </fn:endnote>
                    </fn:endnotes>
                </tr:secmain>
            </tr:ch-ptsub2>
            <!--  -->
        </tr:ch-ptsub1>
        <!--  -->
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
    <?textpage page-num="1-89" release-num="Février 2015"?>
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:desig value="VIII">VIII.</core:desig>
        <core:title>PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL DE L’ENVIRONNEMENT</core:title>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="1-93" release-num="Février 2015"?>
        <!--  -->
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="B">B.</core:desig>
            <core:title>Développement durable : concept ou « méta-principe »</core:title>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="1-95" release-num="Février 2015"?>
            <!--  -->
            <tr:ch-ptsub2 volnum="1">
                <core:desig value="2">2.</core:desig>
                <core:title>Signification</core:title>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="63">63.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Principes structurants et principes opérants du
                        développement durable</core:title>
                    <core:para runin="1">– Le consensus international autour du concept du
                        développement durable s’est construit en référence aux 27 principes formulés
                        dans la <core:emph typestyle="it">Déclaration de Rio sur l’environnement et
                            le développement</core:emph><fn:endnote-id er="1"/>. Une lecture
                        attentive de la Déclaration permet d’y distinguer deux catégories de
                            principes<fn:endnote-id er="2"/>.</core:para>
                    <table typesize="small" colsep="0" frame="all" rowsep="0">
                        <tgroup cols="3">
                            <colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="25pt" colsep="0"
                                align="right"/>
                            <colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="25pt" colsep="0"
                                align="left"/>
                            <colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="250pt" colsep="0"
                                align="left"/>
                            <thead>
                                <row rowsep="1">
                                    <entry colname="col1" namest="col1" nameend="col3"
                                        align="center"><core:emph typestyle="bf">PRINCIPES DU
                                            DÉVELOPPEMENT DURABLE</core:emph><fn:endnote-id er="3"
                                        /></entry>
                                </row>
                            </thead>
                            <tbody>
                                <row>
                                    <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                        >1-</core:emph></entry>
                                    <entry colname="col2" namest="col2" nameend="col3">Les principes
                                        structurants du développement durable</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe d’intégration de l’environnement et
                                        du développement (Principe 4)</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe d’équité intragénérationnelle
                                        (Principe 3)</entry>
                                </row>
                                <row rowsep="1">
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe d’équité intergénérationnelle
                                        (Principe 3)</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="col1"><core:emph typestyle="bf"
                                        >2-</core:emph></entry>
                                    <entry colname="col2" namest="col2" nameend="col3">Les principes
                                        opérants du développement durable</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe d’utilisation non dommageable du
                                        territoire (Principe 2)</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe de précaution (Principe 15)</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe du pollueur-payeur (Principe
                                        16)</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Bon voisinage et coopération internationale
                                        (Principes 5, 7, 9, 12)</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe des responsabilités communes mais
                                        différenciées (Principe 7)</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry colname="1"/>
                                    <entry colname="2">•</entry>
                                    <entry colname="3">Principe de participation publique (Principe
                                        10)</entry>
                                </row>
                            </tbody>
                        </tgroup>
                    </table>
                    <core:para>La première catégorie comprend les principes structurants du concept
                        du développement durable. Il s’agit des principes d’intégration de
                        l’environnement dans le développement socio-économique, de l’équité
                        intragénérationnelle et de l’équité intergénérationnelle.</core:para>
                    <core:para>La deuxième catégorie de principes permet d’opérationnaliser les
                        principes structurants précédents. Ce sont les principes d’utilisation non
                        dommageable du territoire, de précaution, du pollueur-payeur, de bon
                        voisinage et de coopération, des responsabilités communes mais différenciées
                        et de participation publique.</core:para>
                    <fn:endnotes>
                        <fn:endnote er="1">
                            <fn:para><core:emph typestyle="it">Déclaration de Rio sur
                                    l’environnement et le développement</core:emph>, Rapport de la
                                Conférence des Nations Unies sur l’environnement et le
                                développement, Doc. off. AG NU, 1992, Doc. NU A/CONF.151/26/Rev.1
                                (vol. I) (1993) 3.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <fn:endnote er="2">
                            <fn:para>Philippe SANDS, « International Law in the Field of Sustainable
                                Development », (1995) 65 <core:emph typestyle="it">Brit. Y.B. Int.
                                    L.</core:emph> 303, 338; Patricia BIRNIE, Alan BOYLE et
                                Catherine REDGWELL, <core:emph typestyle="it">International Law and
                                    the Environment</core:emph>, 3e éd., Oxford, Oxford University
                                Press, 2009, p. 85-96.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <fn:endnote er="3">
                            <fn:para>Philippe SANDS, « International Law in the Field of Sustainable
                                Development », (1995) 65 <core:emph typestyle="it">Brit. 5 Y.B.
                                    Int’l L.</core:emph> 303, 338; Sophie LAVALLÉE, « Le principe
                                des responsabilités communes mais différenciées à Rio, Kyoto et
                                Copenhague. Essai sur la responsabilité de protéger le climat »,
                                (2010) 41:1 Études internationales 51, 56.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                    </fn:endnotes>
                </tr:secmain>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="64">64.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Principes structurants ou inhérents du développement
                        durable</core:title>
                    <core:para runin="1">– Les principes suivants forment l’armature du
                        développement durable :</core:para>
                    <core:list>
                        <core:listitem>
                            <core:enum>–</core:enum>
                            <core:para>les politiques économiques, sociales et environnementales
                                doivent être intégrées (<core:emph typestyle="it"
                                    >intégration</core:emph>);</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:enum>–</core:enum>
                            <core:para>les besoins des pauvres doivent avoir la priorité, et
                                l’extrême pauvreté doit être éliminée (<core:emph typestyle="it"
                                    >équité intragénérationnelle</core:emph>);</core:para>
                        </core:listitem>
                        <core:listitem>
                            <core:enum>–</core:enum>
                            <core:para>les besoins des générations présentes et futures doivent être
                                pris en compte (<core:emph typestyle="it">équité
                                    intergénérationnelle</core:emph>).</core:para>
                        </core:listitem>
                    </core:list>
                </tr:secmain>
                <?textpage page-num="1-97" release-num="Février 2015"?>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="65">65.</core:desig>
                    <core:title>Principe d’intégration</core:title>
                    <core:para>– Le principe d’intégration est le substrat du développement durable.
                        Dans sa décision dans l’<core:emph typestyle="it">Affaire relative au Projet
                            Gabcikovo-Nagymaros (Hongrie/Slovaquie)</core:emph><fn:endnote-id er="1"
                        />, la CIJ, après avoir fait référence à « des nouvelles normes et standards
                        » qui ont été développés pour faire face à la relation entre les activités
                        économiques et la protection de l’environnement, a déclaré que « [l]e
                        concept de développement durable traduit bien cette nécessité de concilier
                        développement économique et protection de l’environnement » (par.
                        140).</core:para>
                    <!--  -->
                    <core:para>Le développement durable est fondé sur l’interdépendance de la
                        biosphère, constituée de la terre, de l’eau et de l’air, et des activités
                        humaines. La nécessité d’intégrer les politiques économiques, sociales et
                        environnementales est une conséquence logique de ces interdépendances. En
                        tant que principe structurant du développement durable, le principe
                        d’intégration énoncé dans le principe 4 de la Déclaration de
                            Rio<fn:endnote-id er="7"/>, a été réitéré de nombreuses fois, par la
                        suite, dans des instruments internationaux.</core:para>
                    <core:generic-hd typestyle="bf">Exemples</core:generic-hd>
                    <core:para><core:emph typestyle="it">Déclaration de Copenhague sur le
                            développement social</core:emph><fn:endnote-id er="8"/>, paragraphe 6
                        :</core:para>
                    <core:blockquote>
                        <core:blockquote-para>Nous sommes profondément convaincus que le
                            développement économique, le développement social et la protection de
                            l’environnement constituent des éléments interdépendants et qui se
                            renforcent mutuellement dans le processus de développement durable, qui
                            est le cadre de nos efforts pour assurer à tous une vie meilleure. Un
                            développement social équitable mettant l’accent sur le renforcement de
                            la capacité des pauvres d’utiliser d’une manière viable les ressources
                            de l’environnement est un fondement essentiel du développement durable.
                            Nous reconnaissons en outre qu’une croissance économique générale et
                            soutenue, dans le contexte d’un développement durable, est indispensable
                            à la continuité du développement social et de la justice
                            sociale.</core:blockquote-para>
                    </core:blockquote>
                    <core:para><core:emph typestyle="it">Déclaration de Johannesburg sur le
                            développement durable</core:emph><fn:endnote-id er="9"/>, paragraphe 5
                        :</core:para>
                    <!--  -->
                    <fn:endnotes>
                        <fn:endnote er="1">
                            <fn:para><core:emph typestyle="it">Affaire relative au Projet
                                    Gabcikovo-Nagymaros (Hongrie / Slovaquie)</core:emph>, [1997]
                                C.I.J. Rec. 7, 77.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <!--  -->
                        <fn:endnote er="7">
                            <fn:para><core:emph typestyle="it">Déclaration de Rio sur
                                    l’environnement et le développement</core:emph>, Rapport de la
                                Conférence des Nations Unies sur l’environnement et le
                                développement, Doc. off. AG NU, 1992, Doc. NU A/CONF.151/26/Rev.1
                                (vol. I) (1993) 3.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <?textpage page-num="1-99" release-num="Février 2015"?>
                        <fn:endnote er="8">
                            <fn:para><core:emph typestyle="it">Déclaration de Copenhague sur le
                                    développement social</core:emph>, Sommet mondial pour le
                                développement social, Copenhague, 6-12 mars 1995, ONU, A/CONF.166/9
                                (1995).</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <fn:endnote er="9">
                            <fn:para><core:emph typestyle="it">Déclaration de Johannesburg sur le
                                    développement durable et Plan de mise en oeuvre du Sommet
                                    mondial sur le développement durable du 4 septembre
                                    2002</core:emph>, dans NU, <core:emph typestyle="it">Rapport du
                                    Sommet mondial pour le développement durable,</core:emph>
                                A/CONF.199/20.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                    </fn:endnotes>
                </tr:secmain>
                <!--  -->
            </tr:ch-ptsub2>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="1-105" release-num="Février 2015"?>
            <!--  -->
        </tr:ch-ptsub1>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="C">C.</core:desig>
            <core:title>Principe d’utilisation non dommageable du territoire</core:title>
            <!--  -->
            <?textpage page-num="1-111" release-num="Février 2015"?>
            <!--  -->
            <tr:secmain volnum="1">
                <core:desig value="72">72.</core:desig>
                <core:title>Volet procédural</core:title>
                <core:para>– Même s’il bénéficie d’une discrétion dans le choix des moyens pour y
                    parvenir, l’État doit tout de même respecter un faisceau de normes procédurales
                    pour respecter la règle coutumière d’utilisation non dommageable du
                    territoire.</core:para>
                <core:generic-hd typestyle="ib">La réalisation d’une étude d’impact sur
                    l’environnement (EIE)</core:generic-hd>
                <core:para>Une obligation qui découle de la règle coutumière énoncée dans le
                    principe 2 de la Déclaration de Rio<fn:endnote-id er="1"/> est celle qu’ont les
                    États d’exiger la réalisation d’une étude d’impact environnemental (EIE) avant
                    le début de toute activité sur leur territoire qui risque de provoquer de graves
                    atteintes transfrontières à l’environnement. Cette norme est formulée dans le
                    principe 17 de la Déclaration de Rio, comme suit : « Une étude d’impact sur
                    l’environnement, en tant qu’instrument national, doit être entreprise dans le
                    cas des activités envisagées qui risquent d’avoir des effets nocifs importants
                    sur l’environnement et dépendent de la décision d’une autorité nationale
                    compétente. »</core:para>
                <!--  -->
                <core:generic-hd typestyle="ib">La notification et la consultation</core:generic-hd>
                <core:para>L’obligation de notification et de consultation est-elle une norme
                    obligatoire découlant de la règle coutumière de prévention des dommages
                    transfrontières? Le principe 19 de la Déclaration de Rio prévoit que « [l]es
                    États doivent prévenir suffisamment à l’avance les États susceptibles d’être
                    affectés et leur communiquer toutes informations pertinentes sur les activités
                    qui peuvent avoir des effets transfrontières sérieusement nocifs sur
                    l’environnement et mener des consultations avec ces États rapidement et de bonne
                    foi ».</core:para>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="1-113" release-num="Février 2015"?>
                <core:generic-hd typestyle="bf">Exemple</core:generic-hd>
                <core:para>Dans l’<core:emph typestyle="it">Affaire des Usines de pâte à
                        papier</core:emph><fn:endnote-id er="6"/>, la CIJ reconnaît les obligations
                    de nature procédurale d’informer, de notifier et de négocier qu’a l’État, en
                    vertu d’un traité bilatéral, mais juge que le défaut par un État de les
                    respecter n’entraîne pas automatiquement la violation de son obligation de
                    prévention des dommages transfrontières :</core:para>
                <core:blockquote>
                    <core:blockquote-para>78. La Cour note que le statut de 1975 a créé la CARU et
                        mis en place des procédures en liaison avec cette institution, afin que les
                        parties puissent s’acquitter de leurs obligations de fond. Mais le statut
                        n’indique nulle part qu’une partie pourrait s’acquitter de ses obligations
                        de fond en respectant seulement ses obligations de nature procédurale, ni
                        qu’une violation des obligations de nature procédurale emporterait
                        automatiquement celle des obligations de fond. De même, ce n’est pas parce
                        que les parties auraient respecté leurs obligations de fond qu’elles
                        seraient censées avoir respecté ipso facto leurs obligations de nature
                        procédurale, ou qu’elles seraient dispensées de le faire. D’ailleurs, le
                        lien entre ces deux catégories d’obligations peut être rompu, dans les
                        faits, lorsqu’une partie qui n’aurait pas respecté ses obligations de nature
                        procédurale renoncerait ensuite à la réalisation de l’activité
                        projetée.</core:blockquote-para>
                    <core:blockquote-para>79. La Cour considère, en conséquence de ce qui précède,
                        qu’il existe certes un lien fonctionnel, relatif à la prévention, entre les
                        deux catégories d’obligations prévues par le statut de 1975, mais que ce
                        lien n’empêche pas que les États parties soient appelés à répondre
                        séparément des unes et des autres, selon leur contenu propre, et à assumer,
                        s’il y a lieu, la responsabilité qui découlerait, selon le cas, de leur
                        violation.</core:blockquote-para>
                </core:blockquote>
                <core:para>L’obligation de notifier, d’informer, de consulter et négocier avec les
                    autres États susceptibles d’être affectés avant de permettre le début d’une
                    activité ou d’un projet susceptible d’entraîner des dommages transfrontières «
                    significatifs » ou « sensibles » est-elle une norme coutumière découlant de
                    l’obligation de prévention et de l’obligation plus générale de coopération
                    interétatique? En l’absence de pratique étatique constante ou de pratique
                    judiciaire suffisante qui nous permettrait de constater l’existence d’une telle
                    règle coutumière, en dehors du contexte de traités qui prévoient ces
                    obligations, il est difficile d’affirmer qu’une telle règle coutumière existe,
                    malgré de nombreux partisans doctrinaux<fn:endnote-id er="7"/>.</core:para>
                <!--  -->
                <fn:endnotes>
                    <fn:endnote er="1">
                        <fn:para><core:emph typestyle="it">Déclaration de Rio sur l’environnement et
                                le développement</core:emph>, Rapport de la Conférence des Nations
                            Unies sur l’environnement et le développement, Doc. off. AG NU, 1992,
                            Doc. NU A/CONF.151/26/Rev.1 (vol. I) (1993) 3.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <!--  -->
                    <fn:endnote er="6">
                        <fn:para><core:emph typestyle="it">Affaire relative à des usines de pâte à
                                papier sur le fleuve Uruguay (Argentine c. Uruguay)</core:emph>,
                            [2010] C.I.J. Rec. 1.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <fn:endnote er="7">
                        <fn:para>Günther HANDL, « Transboundary Impacts », dans Daniel BODANSKY,
                            Jutta BRUNNÉE et Ellen HEY (dir.), <core:emph typestyle="it">The Oxford
                                Handbook of International Environmental Law</core:emph>, Oxford,
                            Oxford University Press, 2008, p. 532, à la page 541; Patricia BIRNIE,
                            Alan BOYLE et Catherine REDGWELL, <core:emph typestyle="it"
                                >International Law &amp; The Environment</core:emph>, 3e éd.,
                            Oxford, Oxford University Press, 2009, p. 177-180; Ian BROWNLIE,
                            Principles of Public International Law, 5<core:emph typestyle="su"
                                >e</core:emph> éd., Oxford, Clarendon Press, 1998, p. 286. Voir
                            aussi, sur la nature variable de l’obligation de notifier, l’article de
                            Phoebe N. OKOWA, « Procedural Obligations in International Environmental
                            Agreements », (1996) 67 Brit. Y.B. Int. L. 275, 289.</fn:para>
                    </fn:endnote>
                    <!--  -->
                </fn:endnotes>
            </tr:secmain>
        </tr:ch-ptsub1>
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
    <?textpage page-num="1-231" release-num="Septembre 2016"?>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:no-desig/>
        <core:title>Conclusion</core:title>
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:desig value="168">168.</core:desig>
            <core:title runin="1">Avancées du droit international de l’environnement</core:title>
            <core:para runin="1">– Le droit international de l’environnement n’est certes pas la
                solution à tous les problèmes environnementaux internationaux, mais il a favorisé le
                développement de régimes environnementaux grâce à :</core:para>
            <core:list>
                <core:listitem>
                    <core:enum>–</core:enum>
                    <core:para>des consensus fondés sur des évaluations scientifiques, révélant
                        parfois des risques certains, parfois incertains;</core:para>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:enum>–</core:enum>
                    <core:para>des instruments de la <core:emph typestyle="it">soft law</core:emph>,
                        tels que des déclarations et des lignes directrices qui ont ensuite
                        influencé le développement et l’évolution du droit ainsi que les
                        comportements étatiques;</core:para>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:enum>–</core:enum>
                    <core:para>des conventions-cadres complétées par des protocoles, qui ont permis
                        de faire avancer progressivement l’adhésion des États autour de ces
                        régimes;</core:para>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:enum>–</core:enum>
                    <core:para>des responsabilités communes mais différenciées qui ont permis
                        d’adopter une dualité de normes, afin de tenir compte de la différence entre
                        les États en termes de capacités et de besoins;</core:para>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:enum>–</core:enum>
                    <core:para>des procédures d’amendement souples, fondées sur le consentement
                        tacite, par exemple la procédure simplifiée des ajustements au <core:emph
                            typestyle="it">Protocole de Montréal relatif à des substances qui
                            appauvrissent la couche d’ozone</core:emph> qui a permis de faire
                        évoluer la réglementation internationale des substances appauvrissant la
                        couche d’ozone d’une manière plus rapide, parce que plus souple;</core:para>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:enum>–</core:enum>
                    <core:para>des Conférences des parties qui institutionnalisent la coopération
                        environnementale interétatique grâce, entre autres, à la prise de décisions
                        qui, si elles ont le défaut de ne pas être formellement contraignantes,
                        sont, dans la pratique, acceptées par les États parties comme faisant
                        autorité;</core:para>
                </core:listitem>
                <core:listitem>
                    <core:enum>–</core:enum>
                    <core:para>des procédures de conformité des États qui pallient, en partie, les
                        faiblesses de l’application des règles de la responsabilité internationale
                        lorsqu’il y a des dommages causés à l’environnement.</core:para>
                </core:listitem>
            </core:list>
            <core:para>Le droit international de l’environnement est perfectible. Il appelle les
                juristes actuels et en devenir à se dépasser en imaginant des principes et des
                mécanismes innovateurs. Il ne peut toutefois se passer d’une volonté politique qui
                ne peut évoluer que grâce à une large mobilisation publique, soit celle de tous et
                chacun d’entre nous.</core:para>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt>
    <tr:ch-pt-dummy volnum="1">
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:no-desig/>
            <core:title>BIBLIOGRAPHIE</core:title>
            <core:para>ARBOUR, J.-M, S. LAVALLÉE et H. TRUDEAU, <core:emph typestyle="it">Droit
                    international de l’environnement</core:emph>, 2e éd., Cowansville, Éditions Yvon
                Blais, 2012.</core:para>
            <core:para>BENEDICK, R.E., <core:emph typestyle="it">Ozone Diplomacy: New Directions in
                    Safeguarding the Planet</core:emph>, Cambridge, Harvard University Press,
                1998.</core:para>
            <core:para>BEYERLIN, U., « Bridging the North-South Divide in International
                Environmental Law », (2006) 66 <core:emph typestyle="it">ZaöRV</core:emph>
                259.</core:para>
            <?textpage page-num="1-233" release-num="Septembre 2016"?>
            <core:para>BOISSON DE CHAZOURNES, L., <core:emph typestyle="it">La Convention sur la
                    diversité biologique et son protocole sur la biosécurité</core:emph>, United
                Nations Audiovisual Library of International Law, 2009.</core:para>
            <!--  -->
            <core:para>YOSHIDA, O., <core:emph typestyle="it">The International Legal Regime for the Protection of the Stratospheric
                Ozone Layer: International Law, International Regimes and Sustainable Development</core:emph>,
                Boston, Kluwer Law International, 2001.</core:para>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <!--  -->
    <?xpp XppPI nextpageref="2-1"?>
</tr:ch>
