<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE tr:ch PUBLIC "-//LEXISNEXIS//DTD Treatise-pub v021//EN//XML" "treatiseV021-0000.dtd">
<tr:ch volnum="1">
    <!-- pub-num=06081 -->
    <!-- ch-num=ch0003 -->
    <?textpage page-num="3-1" release-num="Février 2017"?>
    <core:desig value="3">FASCICULE 3</core:desig>
    <core:title>Municipalités et protection de l’environnement</core:title>
    <core:title-alt use4="r-running-hd">Fasc. 3 – Municipalités et protection de
        l’environnement</core:title-alt>
    <core:title-alt use4="l-running-hd">I. Aspects généraux</core:title-alt>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text><core:emph typestyle="bf">Annie ROCHETTE</core:emph></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Professeure, Département des sciences juridiques, Université du Québec à
                    Montréal</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <core:byline><core:person>
            <core:name.text><core:emph typestyle="it">Hugo COLLIN</core:emph></core:name.text>
            <core:name.detail>
                <core:role>Avocat</core:role>
            </core:name.detail>
        </core:person></core:byline>
    <core:comment-prelim type="currentness">
        <core:para>À jour au 15 novembre 2016</core:para>
    </core:comment-prelim>
    <tr:ch-pt-dummy volnum="1">
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:no-desig/>
            <core:title>POINTS-CLÉS</core:title>
            <core:list>
                <core:listitem>
                    <core:enum>1.</core:enum>
                    <core:para>En raison du <core:emph typestyle="bf">principe de
                            subsidiarité</core:emph>, les municipalités doivent jouer un rôle
                        important dans la protection de l’environnement (V. n<core:emph
                            typestyle="su">os</core:emph> 1 à 8).</core:para>
                </core:listitem>
                <!--  -->
            </core:list>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt-dummy>
    <?textpage page-num="3-3" release-num="Février 2017"?>
    <!--  -->
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:no-desig/>
        <core:title>INTRODUCTION</core:title>
        <tr:secmain volnum="1">
            <core:desig value="1">1.</core:desig>
            <core:title runin="1">Rôle essentiel des municipalités</core:title>
            <core:para runin="1"> – La société québécoise est confrontée à des défis
                environnementaux de taille, notamment la pollution des lacs et des rivières, les
                changements climatiques et la gestion des matières résiduelles, qui exigent des
                actions et des solutions à tous les niveaux. Étant plus près des citoyennes et
                citoyens et connaissant les besoins locaux, les municipalités ont un rôle essentiel
                à jouer dans l’atteinte du développement durable et la protection de
                l’environnement. Ce rôle a d’ailleurs été reconnu par les tribunaux à maintes
                reprises (Partie I).</core:para>
            <core:para>Afin de pouvoir jouer ce rôle essentiel, les municipalités ont été dotées de
                pouvoirs délégués par le législateur québécois tout en respectant le partage des
                compétences entre les gouvernements fédéral et provincial en matière de protection
                de l’environnement. Ces pouvoirs et responsabilités sont explicités dans quelques
                lois provinciales, notamment la <core:emph typestyle="it">Loi sur les compétences
                    municipales</core:emph><fn:endnote-id er="1"/> et la <core:emph typestyle="it"
                    >Loi sur l’aménagement et l’urbanisme</core:emph><fn:endnote-id er="2"/>, qui
                confèrent aux municipalités locales des pouvoirs assez larges en matière
                d’environnement (Partie II).</core:para>
            <core:para>comprennent pourtant certaines limites, notamment la protection de certaines
                activités comme l’exploitation minière et l’agriculture, ainsi que les droits
                acquis. De plus, les compétences des municipalités en matière de protection de
                l’environnement demeurent encore sous-utilisées, les municipalités locales manquant
                de sources de revenus afin de réaliser pleinement le rôle qu’elles doivent jouer
                dans la protection de l’environnement et l’aménagement du territoire de façon à
                surmonter les défis environnementaux du 21<core:emph typestyle="su">e</core:emph>
                siècle.</core:para>
            <fn:endnotes>
                <fn:endnote er="1">
                    <fn:para>RLRQ, c. C-47.1 (ci-après « L.c.m. »).</fn:para>
                </fn:endnote>
                <fn:endnote er="2">
                    <fn:para>RLRQ, c. A-19.1 (ci-après « L.a.u. »).</fn:para>
                </fn:endnote>
            </fn:endnotes>
        </tr:secmain>
    </tr:ch-pt>
    <?textpage page-num="3-5" release-num="Février 2017"?>
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:desig value="I">I.</core:desig>
        <core:title>RÔLE DES MUNICIPALITÉS DANS LA PROTECTION DE L’ENVIRONNEMENT</core:title>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="A">A.</core:desig>
            <core:title>Principe de subsidiarité</core:title>
            <tr:ch-ptsub2-dummy volnum="1">
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="1.1">1.1.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Introduction</core:title>
                    <core:para runin="1"> – En matière de protection de l’environnement, le principe
                        de subsidiarité est déterminant. Il vise la répartition des pouvoirs de
                        façon à permettre que les décisions soient prises au niveau d’action le plus
                        approprié. Puisque les communautés locales sont mieux à même de comprendre
                        et apprécier les besoins et les problèmes locaux, l’application de ce
                        principe dicte alors qu’elles doivent jouer un rôle déterminant dans
                        l’atteinte du développement durable. Le principe de subsidiarité ayant
                        d’abord été mis de l’avant en droit international, un bref aperçu de son
                        fondement en droit international sera effectué, pour ensuite résumer la
                        place qu’il occupe en droit québécois.</core:para>
                </tr:secmain>
            </tr:ch-ptsub2-dummy>
            <tr:ch-ptsub2 volnum="1">
                <core:desig value="1">1.</core:desig>
                <core:title>Fondement international</core:title>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="2">2.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Rapport Brundtland</core:title>
                    <core:para> – Au cours de la deuxième moitié du 20<core:emph typestyle="su"
                            >e</core:emph> siècle, la communauté internationale constate peu à peu
                        l’impact négatif que peut avoir la dégradation de l’environnement sur le
                        développement économique et le développement économique sur la qualité de
                        l’environnement. Reconnaissant la relation d’interdépendance entre
                        l’environnement et le développement, le rapport Brundtland<fn:endnote-id
                            er="1"/>, déposé dans le cadre de la Commission mondiale pour
                        l’environnement et le développement des Nations Unies, introduit le concept
                        de développement durable dans le discours international. Ce document définit
                        le développement durable et établit les assises qui doivent guider la
                        communauté internationale dans sa progression vers l’atteinte de
                        celui-ci.</core:para>
                    <!--  -->
                </tr:secmain>
                <!--  -->
            </tr:ch-ptsub2>
            <?textpage page-num="3-7" release-num="Février 2017"?>
            <tr:ch-ptsub2 volnum="1">
                <core:desig value="2">2.</core:desig>
                <core:title>En droit québécois</core:title>
                <tr:ch-ptsub3 volnum="1">
                    <core:desig value="a">a)</core:desig>
                    <core:title>Subsidiarité et développement durable</core:title>
                    <tr:secmain volnum="1">
                        <core:desig value="4">4.</core:desig>
                        <core:title runin="1">Introduction</core:title>
                        <core:para runin="1"> – Depuis le Rapport Brundtland<fn:endnote-id er="1"/>,
                            qui visait à concilier la protection de l’environnement et le
                            développement économique, l’importance croissante accordée au principe
                            du développement durable a mené à l’adoption, au Québec, de la Loi sur
                            le développement durable. Le principe de subsidiarité pouvant être perçu
                            comme l’un des outils nécessaires à la mise en oeuvre d’un développement
                            durable, il a été intégré à Loi sur le développement durable à titre de
                            l’un des 16 principes devant guider « l’Administration » dans sa
                            stratégie de mise en oeuvre du développement durable.</core:para>
                        <fn:endnotes>
                            <fn:endnote er="1">
                                <fn:para>COMMISSION MONDIALE SUR L’ENVIRONNEMENT ET LE
                                    DÉVELOPPEMENT, <core:emph typestyle="it">Notre avenir à
                                        tous</core:emph>, Montréal, Éditions du fleuve,
                                    1989.</fn:para>
                            </fn:endnote>
                        </fn:endnotes>
                    </tr:secmain>
                    <!--  -->
                </tr:ch-ptsub3>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="3-9" release-num="Février 2017"?>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="3-11" release-num="Février 2017"?>
                <!--  -->
            </tr:ch-ptsub2>
        </tr:ch-ptsub1>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="3-13" release-num="Février 2017"?>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="3-15" release-num="Février 2017"?>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="3-17" release-num="Février 2017"?>
        <!--  -->
        <?textpage page-num="3-19" release-num="Février 2017"?>
        <!--  -->
    </tr:ch-pt>
    <?textpage page-num="3-21" release-num="Février 2017"?>
    <tr:ch-pt volnum="1">
        <core:desig value="B">B.</core:desig>
        <core:title>Délégation des pouvoirs aux instances municipales québécoises en matière de
            protection de l’environnement</core:title>
        <tr:ch-ptsub1 volnum="1">
            <core:desig value="1">1.</core:desig>
            <core:title>Pouvoirs délégués à la municipalité locale</core:title>
            <tr:ch-ptsub2 volnum="1">
                <core:desig value="a">a)</core:desig>
                <core:title>Lois à vocation strictement municipale</core:title>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="24"/>
                    <core:title runin="1">Compétence générale en matière
                        d’environnement</core:title>
                    <core:para> – Les compétences générales qui sont attribuées aux municipalités
                        locales par le législateur sont énumérées à l’article 4 de la <core:emph
                            typestyle="it">Loi sur les compétences municipales</core:emph>
                        :</core:para>
                    <core:blockquote>
                        <core:blockquote-para><core:emph typestyle="bf">4.</core:emph> En outre des
                            compétences qui lui sont conférées par d’autres lois, toute municipalité
                            locale a compétence dans les domaines suivants :<core:blockquote>
                                <core:blockquote-para>1° la culture, les loisirs, les activités
                                    communautaires et les parcs;</core:blockquote-para>
                                <core:blockquote-para>2° le développement économique local, dans la
                                    mesure prévue au chapitre III;</core:blockquote-para>
                                <core:blockquote-para>3° la production d’énergie et les systèmes
                                    communautaires de télécommunication;</core:blockquote-para>
                                <core:blockquote-para>4° l’environnement;</core:blockquote-para>
                                <core:blockquote-para>5° la salubrité;</core:blockquote-para>
                                <core:blockquote-para>6° les nuisances;</core:blockquote-para>
                                <core:blockquote-para>7° la sécurité;</core:blockquote-para>
                                <core:blockquote-para>8° le transport.</core:blockquote-para>
                            </core:blockquote></core:blockquote-para>
                    </core:blockquote>
                    <core:para>Outre la mention expresse de la compétence en matière d’environnement
                        au quatrième paragraphe, il faut également souligner le caractère connexe au
                        domaine de l’environnement que représente la compétence en matière de
                        salubrité et de nuisances. Ensemble, ces éléments confèrent à la
                        municipalité locale un large champ de compétence en matière de protection de
                        l’environnement sur son territoire.</core:para>
                </tr:secmain>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="3-23" release-num="Février 2017"?>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="3-25" release-num="Février 2017"?>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="3-27" release-num="Février 2017"?>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="3-29" release-num="Février 2017"?>
                <!--  -->
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="35">35.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Eaux usées des résidences isolées</core:title>
                    <core:para runin="1">– Au Québec, un nombre important d’habitations
                        résidentielles ne sont pas reliées à un système d’égout municipal. Ainsi,
                        afin de protéger l’environnement contre les dangers de contamination que
                        représentent les eaux usées des résidences isolées et en assurer la gestion,
                        le <core:emph typestyle="it">Règlement sur l’évacuation et le traitement des
                            eaux usées des résidences isolées</core:emph><fn:endnote-id er="1"/> a
                        été adopté en vertu de la <core:emph typestyle="it">Loi sur la qualité de
                            l’environnement</core:emph>. Celui-ci prévoit que les municipalités sont
                        chargées de son application<fn:endnote-id er="2"/>. Cette responsabilité
                        comporte entre autres l’obligation d’assurer la gestion des permis de
                        construction des résidences isolées sur son territoire, qui ne peuvent être
                        délivrés que si le dispositif d’évacuation prévu est conforme au
                            règlement<fn:endnote-id er="3"/>.</core:para>
                    <!--  -->
                    <fn:endnotes>
                        <fn:endnote er="1">
                            <fn:para>RLRQ, c. Q-2, r. 22.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <!--  -->
                        <?textpage page-num="3-31" release-num="Février 2017"?>
                        <fn:endnote er="12">
                            <fn:para><core:emph typestyle="it">Règlement sur l’évacuation et le
                                    traitement des eaux usées des résidences isolées</core:emph>,
                                RLRQ, c. Q-2, r. 22, art. 89.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                    </fn:endnotes>
                </tr:secmain>
                <tr:secmain-dummy volnum="1">
                    <core:comment type="other" box="1">
                        <core:para>Paragraphe suivant : 37</core:para>
                    </core:comment>
                </tr:secmain-dummy>
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="37">37.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Règlement sur l’évacuation et le traitement des eaux usées
                        des résidences isolées, RLRQ, c. Q-2, r. 22, art. 89.</core:title>
                    <core:para runin="1"> – Les eaux souterraines représentent la principale source
                        d’alimentation en eau potable pour près de 21 % de la population
                            québécoise<fn:endnote-id er="1"/>. Afin de protéger cette ressource, le
                        nouveau <core:emph typestyle="it">Règlement sur le prélèvement des eaux et
                            leur protection</core:emph><fn:endnote-id er="2"/>, présenté en juillet
                        2014 et en partie en vigueur depuis août 2014, vient remplacer le <core:emph
                            typestyle="it">Règlement sur le captage des eaux
                            souterraines</core:emph><fn:endnote-id er="3"/>. Ce règlement vise non
                        seulement les installations de prélèvement d’eau, mais aussi les activités
                        susceptibles de porter atteinte à la qualité de l’eau pouvant être prélevée,
                        à proximité, à des fins de consommation humaine ou de transformation
                            alimentaire<fn:endnote-id er="4"/>. Depuis le 2 mars 2015, les
                        municipalités sont responsables de l’application des normes d’aménagement et
                        d’exploitation pour les installations de prélèvement d’eau (souterraine ou
                        de surface) et les systèmes de géothermie prévues au chapitres III et IV de
                        ce nouveau règlement<fn:endnote-id er="5"/>. Par contre, les municipalités
                        ne sont pas chargées de l’application des normes applicables aux
                        installations destinées à l’exploration et à l’exploitation du pétrole, du
                        gaz naturel, de la saumure ou à un réservoir souterrain.</core:para>
                    <fn:endnotes>
                        <fn:endnote er="1">
                            <fn:para>QUÉBEC (Ministère du Développement durable, de l’Environnement
                                et des Parcs), <core:emph typestyle="it">Le puits</core:emph>,
                                Montréal, Bibliothèque et Archives nationales du Québec, 2003, p.
                                8.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                        <!--  -->
                        <fn:endnote er="5">
                            <fn:para><core:emph typestyle="it">Règlement sur le prélèvement des eaux
                                    et leur protection</core:emph>, RLRQ, c. Q-2, r. 35.2, art.
                                11-30. Avant l’entrée en vigueur de ce nouveau règlement, certaines
                                municipalités avaient établi par règlement municipal des distances
                                séparatrices afin de protéger leur source d’eau potable. Par contre,
                                la Cour supérieure, dans <core:emph typestyle="it">Pétrolia inc. c.
                                    Gaspé (Ville de)</core:emph>, 2014 QCCS 360, a déclaré que ces
                                normes étaient <core:emph typestyle="it">ultra vires</core:emph> des
                                compétences déléguées aux municipalités. Le nouveau règlement
                                prévoit une distance séparatrice de 500 m d’un site de prélèvement
                                d’eau pour les sites de forage.</fn:para>
                        </fn:endnote>
                    </fn:endnotes>
                </tr:secmain>
                <!--  -->
                <?textpage page-num="3-33" release-num="Février 2017"?>
                <!--  -->
                <tr:secmain volnum="1">
                    <core:desig value="39">39.</core:desig>
                    <core:title runin="1">Certificat d’autorisation et attestation de
                        conformité</core:title>
                    <core:para runin="1"> – Un des principaux mécanismes de la <core:emph
                            typestyle="it">Loi sur la qualité de l’environnement</core:emph> prévoit
                        que toute activité susceptible de porter atteinte à la qualité de
                        l’environnement doit faire l’objet d’une autorisation préalable
                        :</core:para>
                    <!--  -->
                </tr:secmain>
                <tr:secmain-dummy volnum="1">
                    <core:comment type="other" box="1">
                        <core:para>Paragraphe suivant : 60</core:para>
                    </core:comment>
                </tr:secmain-dummy>
            </tr:ch-ptsub2>
            <?textpage page-num="3-75" release-num="Février 2017"?>
        </tr:ch-ptsub1>
    </tr:ch-pt>
    <!--  -->
    <!--  -->
    <?xpp XppPI nextpageref="4-1"?>
</tr:ch>
